# パンドゥニア-日本語

-a - 能動詞を表す  
-u - 受動詞を表す  
-i - 形容詞を表す  
-o - 副詞を表す  
-e - (一般)名詞を表す  
-ia - 集合名詞/抽象名詞を表す  
-er - 実行名詞/行動名詞を表す

## a

a - 【文法】 \[接続詞\] だが、しかし(_but_)  
abace - アルファベット  
abla - できる、可能である  
able - 能力、アビリティー、技能、スキル  
abli - 起こりうる、ありうる、可能性のある  
ablo - ことによると、ひょっとしたら、もしかしたら  
acinium - 【化学】アクチニウム(放射性元素の1つ。元素記号 Ac)  
acion (acione) - 行動  
aciy - 【擬音】はくしょん(くしゃみの音)  
aciya - くしゃみ  
adali - 公平な  
adalia - 正義  
ade - 習慣、癖  
adi - 普通の、通常の、ありふれた、平凡の  
adrese - 宛先、アドレス  
adresosimbol (@) - @ シンボル  
afrike - 【地名】アフリカ  
afriki - アフリカの  
afrikofiler - 愛好家  
afrikofilia - アフリカ異常愛  
aga - もし～なら～  
agrese - 攻撃  
agresi - 攻撃的な  
aha - 理解する  
ainstainium - 【化学】アインスタイニウム(超ウラン元素の一種。元素記号 Es)  
aire - 空気、空中  
airia - 【国名】アイルランド  
airobare - (大)気圧  
airobarometer - 気圧計、尺度、徴候、バロメーター  
airolaskeria - 空軍  
airoporte - 空港
aise - 氷  
aisi - 氷の、氷で覆われた、冷たい、冷淡な  
aisohoke - 【スポーツ】アイスホッケー  
aisokrem - アイスクリーム  
aisu - 凍る  
ajaba - びっくりする  
ajabe - 驚嘆  
ajabi - (信じられないほど)驚く、驚嘆する  
ajabia - 畏れ、畏敬の念、畏怖  
ajabu - 不思議に思う  
ajili - すばしこい、身軽な、器用な  
akse - 軸、軸線、中心線  
aksente - アクセント、強調  
alaskia - 【地名】アラスカ  
alge - 【植物】藻、藻類  
ali - 別の、その他の、それ以外の  
alkole - アルコール飲料、酒、アルコール(通常エチルアルコールを指す)  
alkoli - アルコールの、アルコールを含んだ  
almare - 棚、戸棚、洋服箪笥、物置、収納室 (訳注:何かを収納する物/場所全般)  
almase - 【鉱物】ダイヤモンド  
alo - さもなければ、そうでなければ  
alofone - 【言語】(1音素の)異音  
alonamo - 別称、別名、偽名  
aloraya - 意見が合わない、争う、喧嘩をする  
aloraye - 不一致、相違  
aloromansi - 異性恋愛/性愛の  
aloseksi - 異性愛の  
alosifi - 違った、異なった  
alosifia - 相違、違い  
altare - 祭壇、供物台、【キリスト教】聖餐台/聖体拝領台  
alumine - 【化学】アルミニウム  
ama - 愛する  
amari - アムハラ人/語の  
ame - 好み、愛 (例:amoliwomate=愛液、dulotinoamoparcofeme=妻、dulotinoamoparcomane=夫)  
amena - 確信させる  
ameni - 確信している  
ameno - 確かに、確実に、絶対に  
amerike - アメリカ(正式)  
ameriki - アメリカの  
amerikium - 【化学】アメリシウム(超ウラン元素の一種。元素記号 Am)  
ami - 敬愛する  
ampere - 【物理学】アンペア  
ampule - 【医学】アンプル(薬剤を無菌･清浄な状態で保存するための密封式のガラス容器)  
analiza - 分析/解明/解析する  
analize - 分析、分解、解析  
ande - 卵  
andes - 【地名】アンデス山脈  
andoria - 【国名】アンドラ  
angolia - 【国名】アンゴラ  
anima - 活気/元気/勇気づける、(人･行動を)駆り立てる  
anime - アニメーション、アニメ  
anjile - 伝言、通信(文)、メッセージ  
anjiler - 使者、配達人  
anker - 錨、固定する物、頼りになる人/物、【スポーツ】最終走者/泳者/アンカー  
anta - 反対する、対抗する  
antarti samude - 【地名】南極海、南氷洋  
antartia - 【地名】南極大陸  
antene - アンテナ  
anter - 対抗者、敵、アンチ  
antigia - 【地名】アンティグア  
antigia e barbudia - 【国名】アンティグア･バーブーダ  
antokriste - 反キリスト  
antoname - 反意/反義語  
antorelojodixo - 反時計回りの  
anuse - 肛門  
anusi - 肛門の、些細なことに拘りすぎる、狭量な、異常に神経質な  
aphazia - 【国名】アブハジア  
aple - 【飲食物】リンゴ  
aplika - 適用する  
aplike - 【情報科学】アプリケーション(ソフト)、アプリ  
aplosose - リンゴソース  
arabi - アラブ人の、アラビア語の、アラビア文字の  
arane - 【動物】蜘蛛  
aranofobia - 蜘蛛恐怖症  
arbe - 木  
arboparke - 森林公園、森林植物園  
arbuze - 【飲食物】スイカ  
arcahia - 【国名】アルツァフ(※事実上独立した国家)  
are - 領域、範囲  
argente - 銀  
argentinia - 【国名】アルゼンチン  
argon - 【化学】アルゴン(希ガス。元素記号 Ar)  
argume - 議論、論争  
aria - 地域、地方  
arize - 【飲食物】米、飯  
arme - 武器  
arsene - 【化学】砒素(非金属元素。元素記号 As)  
arte - 芸術  
arti samude - 【地名】北極海  
artia - 北極の、北極地方の、北極圏内の  
artiste - 芸術家、アーティスト  
arubia - 【地名】アルバ島  
asane - 姿勢  
asi - 【地名】アジア(大陸)の、アジア人の  
asia - 【地名】アジア(大陸)  
askete - 修行/苦行者、禁欲主義者  
aslameriki - アメリカ先住民  
aslaustrali - アボリジニ(オーストラリア先住民)  
asle - 起源  
asli - (複製に対して)原物、原形、原作、原本  
asme - 【病名･病理学】喘息  
aspirine - 【薬学】アスピリン(解熱、沈痛、抗炎症剤)  
astatin - 【化学】アスタチン(放射性のハロゲン元素。元素記号 At)  
ata - (時制/期間:～から)～まで  
atis (atise) - 【飲食物】バンレイシ  
atlanti samude - 大西洋  
ato - ～でさえ、さらに、それどころか  
atome - 【物理学】原子  
auda - 聴く、聞こえてくる (訳注:無意識)  
aure - 【化学】金(元素記号 Au) (派生:auri=(鉱石の)金の)  
australia - 【国名】オーストラリア  
aute - 自己、自我
automoti - 自動車の (訳注:車輪があり、自動的に人/物を運ぶ乗り物全般)  
autonomi - 自治の、自治権のある  
autonomia - 自治区  
aventure - 冒険  
aventurer - 冒険家  
avgani - アフガニスタン人の、アフガニスタン語の  
avgania - 【国名】アフガニスタン  
awakate - 【植物】アボカド、アボカドの実  
axur - 【歴史】アシュール文化  
axuria - 【古地名】アッシリア  
ay - 痛い、あうっ、あ痛  
azeria - 【地名】アゼルバイジャン  

## b

babe - 章  
babuce - スリッパ、ミュール  
bace - 子供  
bada - (事が)(事)の次に来る/後に続く  
badala - 交換する  
badame - 【飲食物】アーモンド  
badan (badane) - 体、肉体  
badani - 肉体の  
badawi - 【民族】ベドウィン  
bade -  後、その後、その結果、続報  
badi - 次の、その後の (派生:baduli=早い)  
badi den - 明日(=badoden) (訳注:明後日以降は数詞+badodenまたは曜日)  
bado - 後で、後ほど  
badofikse - 【文法】接尾辞  
bagaje - (旅行者の)手荷物  
bagre - 【動物】トラ  
bah - フン!、馬鹿な!(軽蔑、嫌悪を表す音)  
bahamia - 【国名】バハマ、【地名】バハマ諸島  
bahayiste - 【宗教】バハーイ主義者  
bahayistia - 【宗教】バハーイ主義  
bahrain -【国名】バーレーン  
baki - 白  
bakocoy - 【飲食物】パクチョイ、ちんげんさい  
bal - 【数】8  
balde - バケツ  
balibali - 様々な、色々な、種々の、それぞれ異なる  
balkone - バルコニー (訳注:張り出し屋根のある玄関。ベランダではない)  
balone - ゴム風船、気球  
ban (bane) - 時刻 (訳注:ある一点を指す「時」。期間を表す「時間」ではない)  
banane - 【飲食物】バナナ  
bande - 一隊、一団、一群 (訳注:grupeより大人数)  
bandere - 旗  
bangli - ベンガル人の、ベンガル語の  
banglodexi - バングラデシュ人の  
banglodexia - 【国名】バングラデシュ  
banka - 蓄える、貯蓄する、取っておく  
banke - 銀行  
banker - 銀行家、銀行の幹部職員  
banse - 【植物】竹、笹  
banye - 浴槽、バスタブ  
banyokamare - 浴室、風呂場、バスルーム  
banyu - 浴びせる  
banze - 板  
banzogem - ボードゲーム(盤上で遊ぶもの全般。将棋、囲碁、チェス、双六、バックギャモンなど)  
bar - 台、カウンター  
barbados - 【国名】バルバドス  
barbare - 野蛮人、未開人、バーバリアン  
barbudia - 【国名】アンティグア･バーブーダ(イギリス連邦加盟国)、【地名】バーブーダ島  
barde - 顎髭  
bare - 重さ、重量、体重  
bari - 重い、重量のある  
barium - 【化学】バリウム(アルカリ土類金属。元素記号 Ba)、(X線撮影用の)硫酸バリウム  
barka - ～を祝う、祝福する  
barke! - おめでとう!  
barometal - 【音楽】ヘビーメタル  
barometer - 天秤  
barti - インド人の  
barti samude - 【地名】インド洋  
bartia - 【国名】インド  
barude - 火薬  
barxe - 雨  
barxi - 雨の  
barxocate - 傘  
barxokote - レインコート  
barya - 妨げる、遮る、バリアする  
baryer - 防壁、障害、障壁、境界  
basene - 水泳プール  
basi - 十分な、必要なだけの  
baske - 【スポーツ】バスケット(バスケットボールのゴール)  
baskobol - 【スポーツ】バスケットボール  
bate - 【動物】アヒル  
batokrote - 【動物】カモノハシ  
batone -棒  
batonopang - 【飲食物】バゲット(長い棒状のフランスパン)、【宝石】長方形カット(の宝石)  
batre - 電池、バッテリー  
baxa - (言語を)話す、意思疎通する  
baxe - 言語、言葉 (派生:baxi=言語の、言葉の)  
baxi jinse - 文法上の性別  
baxokanun - 文法  
baxokanuni - 文法(上)の、文法に関する、文法的に正しい  
baxolojia - 言語学  
baza - 設立する、創立する  
bazar - 市場(いちば)、マーケット  
bazarohuristia - 【経済】市場自由主義  
baze - 基礎、基本  
bazer - 創設者  
bazi - 基本の、初歩的な、基礎の  
bazobol - 野球  
bazokanun - 憲法  
bebe - 赤ん坊、赤ちゃん、乳児  
bede - ベッド、寝台  
bedinjane - 【飲食物】ナス  
bega - 逃げる  
beijing - 【地名】北京(中国)  
beka - 焼く  
beker - パン/ケーキを焼く人/店主、パン焼き業者  
bekeria - パン屋  
bele - 【単位】ベル(10㏈の音の単位)  
belgia - 【国名】ベルギー  
belizia - 【国名】ベリーズ  
belorusia - 【国名】ベラルーシ  
bence - ベンチ  
benda - 括る、縛る、つなぐ、結び付ける  
bende - 紐、帯、帯状の物  
beninia - 【国名】ベナン  
benzine - ガソリン  
berande - ベランダ、縁側  
bere - 【飲食物】ベリー  
berete - ベレー帽  
berilium - 【化学】ベリリウム(金属元素。元素記号 Be)  
berkelium - 【化学】バークリウム(超ウラン元素。元素記号 Bk)  
bermudia - 【地名】バミューダ(諸)島  
betone - 【石材】コンクリート  
beyu - 【文法】受動詞  
biblia - 【キリスト教】聖書  
bile - 請求書  
bina - 建てる/建設する/造る/組み立てる  
binde - 点  
bire - 【飲食物】ビール  
bireria - 酒場  
bisawi ginia - 【国名】ギニアビサウ  
bise - 性別(第三の性)  
biskute - 【菓子】クッキー  
bismute - 【化学】ビスマス(元素記号 Bi)  
bixu - ～しなければならない、～に違いない、～のはずだ  
biye - オーガニックライフ、自然主義生活 (訳注:日本語のオーガニックライフと違い、衣食住に留まらず信念や信条を含む)  
biyi - 有機体/有機物の、有機的な  
biyi jinse - 生物学上の性別  
biyolojia - 【学問】生物学  
bizari - 変わった、異常な、奇妙な  
bizi - 忙しい  
biznese - ビジネス  
bizneser - ビジネスマン  
blabla - おしゃべりする  
blableria - 【情報科学】チャットルーム  
bloge - 【情報科学】ブログ  
boikote - 排斥/不買運動、ボイコット  
boke - 口  
bol (bole) - ボール  
bolgaria - 【国名】ブルガリア  
bolivia - 【国名】ボリビア  
bombe - 爆弾  
bon (boni) - 良い  
bon zare - 幸運を祈る、お元気で  
bori - うんざりした、退屈した  
boria - 退屈、倦怠  
borium - 【化学】ボーリウム(超ウラン元素。元素記号 Bh)  
boron - 【化学】ホウ酸(非金属元素。元素記号 B)  
bosnia - 【国名】ボスニア･ヘルツェゴビナ  
bota - 帆走、(帆船での)航海、船遊び  
bote - 【乗り物】船  
boter - 船乗り  
botokaper - 海賊船  
botole - 瓶  
botolefte - 左舷  
botone - ボタン  
botoraite - 右舷  
botoxefe - 集団を統率する人、キャプテン  
brauza - 閲覧する  
brauzer - 【情報科学】ブラウザー  
bravi - 勇敢な、勇ましい、勇気のある  
bravo - 喝采の  
brazavili kongolia - 【国名】コンゴ共和国(首都ブラザヴィル) (訳注:コンゴ民主共和国(旧ザイール)との混同に注意)  
brazilia - 【国名】ブラジル  
britania - 【国名】イギリス  
bromium - 【化学】臭素(液体のハロゲン元素。元素記号 Br)  
broxe - ブラシ、はけ、毛筆、画筆  
bruneyia - 【国名】ブルネイ(ブルネイ･ダルサラーム)  
bruni - 茶色の、褐色の、茶褐色の  
buda - 悟る  
budan - 【天体】水星  
bude - 【史人】ブッダ、釈迦牟尼  
bude - 悟ること、～という認識  
budi - 気がつく、気づく、(物事に)精通している  
budiste - 【宗教】仏教徒  
budistia - 【宗教】仏教、仏道  
bufone - 馬鹿者、愚か者  
buge - 【楽器】ラッパ、ビューグル (訳注:金管楽器全般)  
bujete - 予算  
buke - 本  
bula - 茹でる  
bulbule - 【動物】ナイチンゲール  
bule - 泡  
bulu - 茹でられた、沸かす  
bume - 【身体】しり、臀部  
bunduke - 銃(携帯可能な小火器)  
burge - 城  
burkinia - 【国名】ブルキナ･ファソ  
bus (buse) - 【乗り物】バス  
buste - 【身体】(女性の)胸  
butone - 押しボタン  
butonobanze - 鍵を掛けるボード、【楽器】キーボード、【情報科学】キーボード  
buye - 【植物】バオバブ  
buze - 【動物】ヤギ  

## c

ca - 【文法】 \[前置詞\] 起源、始まり、原因を表す。～から、～以来、～なので、～のため  
cabe - (扉、車などの)鍵、(解決のための)カギ、(ある地域、人にとっての)重要な場所/人、【音楽】鍵盤/キー、音階/調、【情報科学】キーボード/キー  
cadia - 【国名】チャド  
cake - 【食器】ナイフ、短剣、短刀、小刀、包丁、【医療】メス  
cakre - (乗り物の)車輪、(歯車の)輪、(自動車の)ハンドル  
camace - 【食器】スプーン  
campione - (競技の)優勝者、(主義/主張の)擁護者  
cana - 作る、創作/制作/製作する  
cangia - しばしば起こること/頻発/頻繁、頻度、周波数/振動数  
cango - しばしば、たびたび、よく、多くは、大抵  
cani - 人工の、不自然な、人(為)的な (派生:canuli=自然な)  
cania - 製造、生産、創作  
canobax - 人工言語 (例:arkaia=アルカ、iskuilia=イスクイル、interlinguia=インターリングア、elefenia=エレフェン、globasia=グロバサ、ドゥニシュ=dunixia、toki ponia=トキポナ、lojbania=ロジバン) (訳注:短すぎる固有名詞は語尾を削らない方が良いと思われる)  
canse - 機会、好機  
canta - 歌う、(鳥や虫が)鳴く  
cante - 歌、歌曲  
capa - (人などが物に)押す/押しつける  
capate - 【飲食物】(小麦粉を薄く伸ばして焼いた)パン(チャパティ、ロティ、ナンなど)  
cape - 印刷する  
car - 【数】4  
carme - 魅力、人を惹き付けるもの  
carogone - 正方形、四角  
cate - 屋根  
cay (caye) - 【飲食物】茶 (訳注:紅茶/緑茶/烏龍茶/マテ茶などお茶全般を指す)  
cayeria - (日本･中国などの)茶屋、茶房、(茶道の)茶室  
cayokupe - 【食器】ティーカップ  
cehia - 【国名】チェコ  
ceka - 調べる、調査する、検査する  
celsius darje - 【化学】セ氏(氷点を0度、沸点を100度とした温度の単位。℃)  
cenge - (建物の)階層  
cent- - (単位として)100の  
centometre - 【単位】センチメートル(㎝)  
cerium - 【化学】セリウム(希土類金属。元素記号 Ce)  
cerni - 黒い、黒色の  
cernogoria - 【国名】モンテネグロ  
cesium - 【化学】セシウム(アルカリ金属。元素記号 CS) (訳注:セシウム137=放射性同位体)  
ciani - 【色】水色、シアン  
cilia - 【国名】チリ  
cimpanze - 【動物】チンパンジー  
cincile - 【動物】チンチラ(ネズミの一種)/チンチラウサギ/猫の品種の1つ  
cini - 【民族】漢民族  
cipia - 【国名】アルバニア  
cirka - 囲む、包囲する  
cirke - 円、円形、丸  
cirki - 丸い、円形の  
cise - 【飲食物】チーズ  
cita - 引用する、引き合いに出す  
citi marke - 引用符  
coda - 《卑猥》～と一発やる、性交する  
cokolate - 【飲食物】チョコレート (訳注:飲料を含むチョコレート全般)  
cokolatobaton - 【菓子】板チョコ  
cora - 盗む  
core - 盗み、窃盗、【スポーツ】盗塁  
corer - 泥棒、こそどろ、かっぱらい  
coseni - 韓国の  
cosenia - 【国名】韓国  
coye - (装飾用の)葉、枝  
cuania - 【国名】ボツワナ  
cula - 除外する  
cume - キス  
cune - 春  
cungcing - 【地名】重慶(中国)  
cupa - 吸う、しゃぶる、吸い込む  
cuta - 去る、離れる  
cute - 出口  
cutomun - 非常口  
cuza - 選ぶ  
cuzable - 選択  
cuze - 選択する、選ぶ  

## d

da - 【文法】 \[所有\] 自分自身の  
dade - 【遊戯】サイコロ  
daixer - 大使、使者  
daixeria - 大使館、大使官邸  
daka - 覆う、被せる  
dake - 覆う物、包む物、(本の)表紙、(CD、BDなどの記録メディアの)ジャケット  
dakula - 暴露する、打ち明ける  
dalila - 証明する、立証する  
dalile - 証拠、証明、立証  
damaje - 損害、被害、損傷  
damaji - 有害な、害を及ぼす  
damogem - チェック柄、格子模様、タータン  
dane - 小さな粒(穀物など)  
dania - 【国名】デンマーク  
danka - 感謝する、礼を言う、ありがとう  
danke - どうもありがとう  
danosekuri - 防弾の  
danse - 踊り、舞踊、ダンス (訳注:踊り全般。フォークダンス、日本舞踊、盆踊りなども含む)  
dante - 【身体】歯  
dantobrox - 歯ブラシ  
dantomediker - 歯医者  
darba - 打つ、叩きのめす  
darje - (～への)段階/ステップ  
darjobona - グレードアップする、品質を向上させる、【情報科学】アップグレードする  
darjomala - 下り坂、落ち目、悪化  
darme - 倫理性  
darmi - 道徳上の、倫理上の、道徳の  
darmoloji - 倫理学の  
darmositium - 【化学】ダームスタチウム(超アクチノイド元素。元素記号 Ds)  
darsa - 学ぶ、勉強する  
darse - レッスン、練習、(連続的な)授業  
darser - 生徒、学習者  
darsia - 学校 (訳注:学校制度のどの段階までを指すかは国によって異なる。例えばイギリスなら小学校～高校までだが、アメリカでは小学校～大学を指す)  
darsogur - 教師、先生 (派生:darsogura=教える、donodarsogura=教えてくれる、darsoguru=教えられる)  
darsoxef - 校長  
darte - 土、土地、土壌  
darti - 汚い、汚れた、不潔な、泥だらけの  
darwiniste - 進化論支持者  
darwinistia - ダーウィニズム、進化論  
date - (判断や結論を根拠とする)資料、データ  
datobanke - 【情報科学】データベース  
daw (dawe) - 道  
dawiste - 【宗教】道教信者  
dawistia - 【宗教】道教  
day (dayi) - 巨大な、大きい  
dayodarsia - (大学院もある)大学  
dayosamude - 大洋、海洋、海  
dayu - 成長する  
debili - (体力･力が)弱い/弱々しい/虚弱な、(物が)壊れやすい/脆い、(器官などが)衰えた、(国家･権力･人などが)支配力があまりない、無力な  
deco- - 【文法】 \[接頭辞\] 10分の1の  
decobel - 【単位】デシベル(㏈)  
defa - 防御する、守る  
defe - 防御、守り、防衛、守備  
defer - 防御者、守る者  
defta - 記録する  
defte - 記録  
deftia - 登録/登記する  
deftobuke - 航海/航空日誌、旅行記  
deki - ～の(性質の)  
deme - 人々  
demi - 公の、公共の、公衆の、公開の  
demografia - 人口統計学  
demokrati - (政体などが)民主主義/民主制、(人が)民主的な、庶民的な、大衆的な  
demokratia - 民主主義、民主政治  
demokratiste - 民主主義/民主政治の  
demomultia - 人口、(動物の)個体数  
demone - 悪霊、悪魔、鬼  
den (dene) - 日中、昼間  
denga - 待つ、待ち受ける  
denoniam - 昼食  
des - 【数】10  
desene - (絵/デザインを)描く  
destina - ～を運命づける  
destine - 運命  
detale - 細部/細目、詳細な情報  
dew (dewe) - 神  
dewi - 神々しい  
dewi sage - 神話  
dewiste - 有神論支持者  
dewistia - 有神論  
dewokratia - 神権政治、祭政一致  
dewolojia - 【宗教】(キリスト教の)神学  
dexe - 国家、国  
dexoren - 国民  
dike - 的、標的  
dine - (宗教の)信仰  
dinge - 釘、鋲  
dini - 信心深い、敬虔な  
dinogur - 聖職者、牧師、神官、僧侶  
diske - 【情報科学】磁気/光/光磁気ディスク、(平らな)円盤(状の物)  
disprosium - 【化学】ジスプロシウム(希土類元素。元素記号 Dy)  
divehia - 【国名】モルジブ  
dixe - 方向、方角  
dixo - 直接/直に、真っ直ぐに、ちょうど  
doici - ドイツ人の、ドイツ語の  
doicia - 【国名】ドイツ  
dokume - (証拠となる)文書/書類/公文書/記録  
dokumosanduke - 【情報科学】フォルダー、ディレクトリー  
dolare - 【貨幣】ドル  
dolfine - 【動物】イルカ  
dome - 自宅、家  
doma - 住む、居住する、宿泊する  
domi - 国内/自国の、家庭の、家庭的な  
dominikania - 【国名】ドミニカ共和国 (訳注:ドミニカ国との混同に注意)  
dominikia - 【国名】ドミニカ国 (訳注:ドミニカ共和国との混同に注意)  
dominogem - ドミノ倒し、【遊戯】ドミノ  
domisa - 宿泊させる、収容する、(乗り物などが)(人を)乗せられる  
dona - 与える、渡す (派生:donu=(相手の厚意で)もらう、donula=(自分の意思で)もらう)  
done - 贈り物/寄贈品、天賦の才能  
donge - 東洋  
dongi - 東の、東方の、東にある  
dongi timoria - 【国名】東ティモール  
doste - 友達/友人  
dosti - 親しい、～に優しい、(国が)友好的な、(試合･議論が)親善的な (派生:dostuli=厳しい)  
dostia - 友人関係、友情  
dotore - 博士、博士学者  
dotoria - (専門職学位以外の)博士号、学位  
dowe - 【飲食物】豆、サヤエンドウ (訳注:豆全般)  
doxe - 責任/罪、欠陥/短所  
doxi - 罪の意識がある、有罪の、罪を犯した  
doze - 薬  
drame - 劇/戯曲、演劇、(TV･ラジオ･動画で配信する)ドラマ  
droge - 麻薬、ドラッグ  
drugia - 【国名】ブータン  
du - 【文法】 \[所有\] ～の  
dubnium - 【化学】ドブニウム(超ウラン元素。元素記号 Db)  
duga - (本などを)読む、(声に出して)読む、【情報科学】データを読み込む  
duka - 悲しませる  
duke - 深い悲しみ、悲嘆  
duki - 悲しい、悲しみ、(哀れを)誘う  
duku - 深く悲しむ、悲嘆に暮れる、嘆く  
dul - 【数】2  
dul ban - 二度/2回/もう一度、2倍  
dul o tin - 一対、一組  
duli - 2つの部分からなる、二重の、二元の  
dulistia - 二重性、二元性  
dulo fena - 二等分する、半分にする  
dulo multa - 2倍にする  
dulomeni - 曖昧語(意味が2通り以上に取れる語)  
duloromansi - 両性愛の、バイロマンティックの (訳注:恋愛感情のみ)  
duloseksi - 両性愛の、バイセクシャルの (訳注:性的感情を含む)、両性具有の  
dumane - 煙  
dume - 尾/しっぽ、後部  
duni - 全世界の、世界的な、【情報科学】世界共通の  
dunia - 世界、世の中  
dunia bax - 世界語、(人工の)国際語  
dura - dura - この前の/昨～/去る～/先～ (訳注:昨年、去る1月の、先週、など)    
dure - (時間の)継続、(物事の)継続/存続期間  
duru - (時間が)過ぎ去る  
dute - 疑問  
duwa - 祈る  
duwe - 祈り/祈願/祈祷、祈りの言葉  
duxe - シャワー、にわか雨  

## e

e - 【文法】 \[接続詞\] そして、および(_and_) (訳注:英語と違い、カンマで3つ以上区切っても最後に接続詞を使わない)  
egali - 平等な  
egalolinye - (地球･天体の)赤道、赤道付近、昼夜平分線  
egalolinyi ginia - 【国名】赤道ギニア  
eglise - 【宗教】(キリスト教の)教会、(教会の)礼拝  
eki - 環境上の、環境保護の  
ekia - 自然環境、自然環境保護  
ekolojia - 生態学、エコロジー  
ekore - 【動物】リス  
ekrane - (TV･コンピューターなどの)スクリーン、場所を仕切る物  
ekuador - 【国名】エクアドル  
eletre - 電気、電気学  
eletri - 電気の、電気で動く  
eletrolinye - ケーブル、コード、電線  
eletron - 【科学】電子、エレクトロン  
eletroposte (e-poste) - Eメール、電子メール  
eme - 最小識別単位  
emire - (アラビアの)君主/首長、【宗教】ムハンマドの子孫の尊称、トルコの高官の称号  
emiria - アラビア首長の権限、首長の国/管轄地域、アラビア首長の在位期間  
emoje - 絵文字 (訳注:文字のみで構成する絵文字もUnicode絵文字も含む)  
emosa - 触ってみる/調べる、知覚する/感じる  
emose - 感情、情緒  
emosi - 感情の、情緒の、感情に基づく  
emosohal - 気分  
energe - (～するための)精力、活力、エネルギー、【物理】エネルギー  
engli - イングランドの、イングランド人の、【言語】英語  
englia - 【地名】イングランド(イギリスを構成する一地方)  
englofiler - イングランド(英国)びいきの人、親英派(の人)  
englokitaba - ～をイングランド風/式にする/なる、英語化する  
eni - (～の内)どれでも/誰でも  
enzime - 酵素  
er (ere) - 実行家、すぐに実行する人、有言実行の人  
erbium - 【化学】エルビウム(希土類金属。元素記号 Er)  
eria - 仕事場、作業場、工場 (訳注:複合語で)   
eris - 【天文】エリス(太陽系の準惑星の1つ)  
eritria - 【国名】エリトリア  
esa - ～である、～だ (訳注:「これはペンです」はye si kamare)  
ese - ～であること、存在、生き物  
esey - 随筆、エッセー、評論、小論、小論文  
eska - 尋ねる、質問する、訊く、問う  
eskale - はしご段  
eske - 質問、問い  
eski - 疑問の、質問の  
eskodokume - アンケート用紙  
eskotia - 【地名】スコットランド(イギリスを構成する一地方)  
eskulta - 彫刻する  
eskulte - 彫刻  
eskulter - 彫刻家  
eskultia - 彫刻(作品)  
espania - 【国名】スペイン  
esperanti - 【人工言語】エスペラント(の)  
estadia - 競技場、スタジアム  
estane - 【化学】スズ(金属元素。元素記号 Sn)、ブリキ  
estasa - 停止、休止、行き詰まり  
estasi - 静的な、スタティック  
estasia - 駅、停車駅、署、局、ステーション  
estia - 【国名】エストニア  
estibium - 【化学】アンチモン(金属元素。元素記号 Sb)  
estrontium - 【化学】ストロンチウム(アルカリ土類金属。元素記号 Sr)  
estudia - (画家･写真家などの)仕事場、アトリエ、工房  
etiopia - 【国名】エチオピア  
eurasia - 【地名】ユーラシア(大陸)  
eureka - (捜して/探して)見つける、発見する  
europe - 【地名】ヨーロッパ  
europese - 【貨幣】ユーロ(€)  
europi - ヨーロッパ(人)の、欧州(人)の  
europi unia - 欧州連合(EU)  
europium - 【化学】ユウロピウム(希土類金属。元素記号 Eu)  
ewanjile - 【宗教】福音  
ewi - 有益な、(～の)ためになる  

## f

fada - 供給する  
faide - 使う、用いる、利用する  
faidi - 有用な、役に立つ  
faini - 綺麗な  
fajane - 発達/発育/成長、進展/発展、開発  
falsi - 誤った、間違った、事実に反する  
famile - 家族、一族  
familonam - 姓、名字  
fana - 楽しむ、楽しい  
fane - 楽しみ、楽しい、面白味  
fani - 楽しさ、楽しい、面白い  
fantaza - 想像する  
fantaze - 空想、夢想、ファンタジー  
fantazi - 空想的な、奇想天外な  
fantome - 幽霊、亡霊、お化け  
farsi - ペルシアの、ペルシア人/語の  
fase - (物体の)表面  
fasine - 魅了 (例:fasina=悩殺/魅了する、fasinu=悩殺/魅了される、fasiner=悩殺/魅了する人)  
fata - 造る、製造/生産する  
fate - 行為、行動  
fater - 製造業者、メーカー  
fateria - 工場、製造所、製作所  
favora - (～することが)好きである、(～することを)好む  
favori - (最も)お気に入りの、一番好きな  
faxe - 包帯、巻き布、バンデージ  
faxiste - ファシスト党員、(広義の)ファシズム主義者  
faxistia - ファシズム(全体主義)  
faxone - 流行  
faxoni - 一般向きの、大衆的な、人気のある  
faze - (発達/発展/変化の)段階/時期  
febre - 熱、発熱、熱病、興奮状態、熱狂 (借用:febrostroke=熱中症)  
feme (fem) - 女性の  
femi bace - 娘  
femi rajer - 女王  
femiste - 女性解放論者、男女同権主義者、フェミニスト (訳注:日本語のフェミニストと違い、「女性に優しい男性」の意味はない)  
femistia - 女性解放論/主義、男女同権論/主義、フェミニズム、  
fena - 分ける、分割する  
fene - 部分、一部(分)  
feni - 分離した、別々の、不連続の  
fenodona - 与える (訳注:donaより堅い言葉)、(新聞や雑誌に)寄稿する、(意見･考えなどを)述べる/提案する/進言する  
fenu - 裂く、割る  
fere - 【化学】鉄(金属元素。元素記号 Fe) (訳注:日本語の鉄と違い、鋼は含まない)、アイロン、【スポーツ】(ゴルフの)アイアン  
fermium - 【化学】フェルミウム(超ウラン元素。元素記号 Fm)  
festa - 祝う、祝賀する、祭りを執り行う  
feste - 祭り、祝祭、フェスタ、(祝いの)パーティー  
festoden - 休日、祝日、休業日  
fete - (肉が)脂肪の多い、(料理が)脂っこい  
feti - 脂肪質/脂肪状の、脂っこい、【医療】脂肪過多(症)の  
feya - 飛ぶ  
figure - 像、画像、肖像  
fijia - 【国名】フィジー  
fikra - 思う、考える  
fikre - (一時的な)考え、思いつき  
fiksa - しっかり固定する/取り付ける/据え付ける  
fikse - (物)への取り付け、付着  
fila - ～を好む (訳注:一般的な好み。英語のlike)  
filer - 熱狂的な支持者、ファン、(複合語)～を好む人  
filia - 魅力、惹き付ける力、(複合語)～の傾向/病的愛好/～病  
filipinia - 【国名】フィリピン  
filistinia - 【地名】パレスチナ  
filme - 映画、動画  
filosofer - 哲学者  
filosofi - 哲学の、哲学に関する  
filosofia - 哲学  
filter - 濾過器、濾過装置、フィルター、【情報科学】フィルター (訳注:何かを遮って特定の何かを抽出するもの全般)  
fina - ～を終わらせる/仕上げる/完了する  
fine - 終わり、最後、末期、末尾、結末  
finge - 足の指  
fingowen - 手の指  
fini - 最後の、終わりの  
fiorde - 【地理】フィヨルド  
firuze - 【鉱石】ターコイズ(12月の誕生石)  
fite - 植物、草木  
fitolojia - 植物学  
fixe - 魚、魚類  
fixotanke - (熱帯魚の)水槽  
fizike - 物理学  
fiziker - 物理学者  
fizikia - 物理学  
flerovium - 【化学】フレロビウム(超アクチノイド元素 超ウラン元素。元素記号 Fl)  
flure - 【化学】フッ素(気体のハロゲン元素。元素記号 F)  
fobia - 恐れる、怖がる  
fokusa - (物事に)集中/専念する (訳注:全神経を注ぐ意味)、(人･物が)集まる  
fokuse - (注意･精神などを)集中させる  
foli - 発狂している、気が狂った  
folia - 狂気、狂乱状態  
fona - 発音する  
fone - (音声の)音/短音  
foneme - (音声の)音素  
fonolojia - 音韻論、音韻体系/組織  
fonte - 泉、湧き水  
fora - 削岩機、ドリル、きり、穴開け機  
forke - 【食器】フォーク、(農業用の)くわ  
forma - はっきりとした形を取る/具現化する  
forme - 形、形状  
forti - 強い、丈夫な、頑丈な、強固な、(声が)大きい  
fortia - (肉体的/精神的)力、強さ  
forum (forume) - 公開討論(の場)、【情報科学】フォーラム  
fote - 明かり、照明、ライト  
foti - (光が)明るい  
fotobaton - 松明、トーチ  
fotocirke - 【宗教】後光  
fotograf - 写真  
fotografer - 写真を撮る人、(職業としての)写真家  
fotografia - 写真撮影  
fotomaxin - 写真機、カメラ  
fotorade - 光線  
fransi krepe - 【織物】クレップ (訳注:食べ物のクレープではない)  
fransi polinesia - 【地名】フランス領ポリネシア  
fransia - 【国名】フランス  
fransium - 【化学】フランシウム(放射性のアルカリ金属。元素記号 Fr)  
fuga - (場所/位置に)戻る/帰る、(元の話題に)戻る、(活動などを)再開する、(失ったものを)取り戻す、(元の状態に)復帰する  
fuka - 服を着る  
fuke - 衣料品、衣類  
fule - 花
fulovaze - 花瓶  
fulu - (リンゴや梅などの食用果樹の)花  
funca - 職務、【情報科学】機能、関数、ファンクション  
funcubli - 有効/妥当/正当な  
fune - 塵、埃  
funge - 菌類(カビ、キノコなど)、【医療】ポリープ  
funocuper - 電気掃除機  
furete - 【動物】ヨーロッパケナガイタチ  
furi - 腹を立てた、立腹した、憤怒の  
furia - 激しく怒る、激怒/立腹する  
futawe - 斧、まさかり、首切り斧、戦斧  
fute - 足、脚  
futobol - 【スポーツ】サッカー  
fuy - フン!、馬鹿な! (軽蔑･嫌悪の発声)  

## g

gabre - 墓、墓石  
gabristan - 墓地、廃棄物集積場  
gabunia - 【国名】ガボン  
gade - 馬鹿者、とんま、頑固者  
gadolinium - 【化学】ガドリニウム(希土類金属。元素記号 Gd)  
gaje - 【動物】象  
galaksia - 銀河、小宇宙  
galeria - (美術館や博物館などの)展示場  
galium - 【化学】ガリウム(金属元素。元素記号 Ga)  
galta - 間違える、誤る  
galte - 誤り、間違い、思い違い、勘違い、手違い、誤解  
galti - 間違っている、違った、妥当でない  
galto buda - 誤解する  
gambia - 【国名】ガンビア  
gamele - 【動物】ラクダ  
gana - 乾かす  
gandia - 【国名】ウガンダ  
gandume - 【植物】小麦  
ganga - 【地名】ガンジス川  
gani - 乾いた、雨の降らない/少ない、水の涸れた  
gania - 【国名】ガーナ  
ganje - 大麻、麻薬  
ganoputaw - 【飲食物】干しぶどう、レーズン  
ganya - (物･事を)得る  
garante - 保証、保証書  
garda - 用心する、警戒する  
garder - 守護者、警備員  
gare - 車、荷車、馬車、車両 (訳注:車輪の付いた人･物を運べる物全般)  
garmi - 暖かい(16℃前後～26℃前後)、温かい (派生:tezogarmi=暑い、dostulogarmi=猛暑の、tezodostulogarmi=酷暑の)  
garmi masale - ガラム=マサラ(混合香辛料)  
garoparke - 屋外駐車場  
gase - (空気以外の)気体、ガス  
gasi - 気体の、ガス(体)の、ガス状の  
gasu - 気体にする/なる  
gati - (物が)堅い/固い/硬い、壊れにくい  
gatomate - 固体、(液体中の)固形物、立体  
gatomati - 硬い、硬くて曲がらない(無理に曲げると折れる意味を含む)  
gawa - 持ち上げる  
gawe - 頂上、表面、上部、首位、主席、トップ  
gawi - (場所･数値が)高い、高い所にある、  
gawia - (場所･数値の)高さ、身長、高い所  
gawotali - 垂直の、水平面に対して直角な (例:canulogawotalowale=崖)  
gawu - (物体/数値が)上がる  
gayania - 【国名】ガイアナ  
gaze - ガーゼ  
gazele - 【動物】ガゼル  
gazete - 雑誌、定期刊行物  
gazeter - 報道記者、ジャーナリスト  
gema - 試合をする、ゲームで遊ぶ  
geme - 試合、ゲーム  
gemer - 競技者、プレイヤー  
genca - 調査する、審査する  
genzia - 【地名】ガーンジー島、【動物】ガーンジー種の乳牛  
germanium - 【化学】ゲルマニウム(金属元素/半導体。元素記号 Ge)  
geta - 受け取る、獲得する  
geter - 受け取る人  
geyi - (男性の)同性愛の  
gida - (車や船などを)操縦する、運転する (訳注:航空機は含まれない)  
gitare - ギター  
giyania - 【地名】仏領ギアナ  
glute - 接着剤、糊  
glutene - 【化学】グルテン  
gole - (野心･努力などの)目標、【スポーツ】球技の得点の入る場所、得点が入ること、(旅の)目的地  
gome - ゴム (訳注:天然も人工も含む)  
gone - (道の)角、(物体の)すみっこ  
gonometer - 接触測角器、光学的反射測角器、【医療】X線解析装置  
gotone - 綿、綿花、綿布、コットン  
governa - (人･国家が)(国･国民などを)治める、(事が)(人･動機･結果などを)左右する/決定づける  
governe - 政府/政権/統治機関、政府機関/関係官庁、政治  
gowa - 行く、進む、向かう、出かける  
grafa - 線を引く、線で描く  
grafe - 線を引くこと、線画、製図  
grafeme - 【言語】書記素  
grafer - 挿絵画家、イラストレーター  
grafi - 絵画/写真の、絵画/写真で表した  
grafobuke - 絵本、図鑑  
grame - 【単位】グラム(g)  
grase - 草、牧草  
grasistan - 草地、放牧地、草原  
grenadia - 【国名】グレナダ  
grenadin - 【国名】セントビンセント･グレナディーン、【地名】グレナディーン諸島  
grimase - (心配･苦痛による)しかめ面  
grome - 雷、雷鳴 (例:padogrome=落雷)
gromotufane - 激しい雷雨  
grosi - (物が)厚い、(針金･指などが)太い、(群衆が)密な/混み合った、(液体が)濃い/どろっとした  
grosi harfe - 太字  
grupe - 共通点を持つ人や物の集まり、グループ (訳注:bandeより少人数)  
guadelupia - 【地名】グアドループ  
guamia - 【地名】グアム島  
guangjou - 【地名】広州(中国)  
guanxe - (人･物の)関係、関連、結び付き  
guatemalia - 【国名】グァテマラ  
gubuhe - 【動物】カバ  
gude - 【動物】馬  
guhe - 洞窟、ほら穴、横穴  
gujarati - グジャラート人の、グジャラート語の  
gula - 飲み込む、包み込む、(話を)鵜呑みにする  
gule - 【空想】グール、墓荒らし  
gume - 【楽器】ドラム、丸屋根を支える円筒形の壁 (訳注:教会の尖塔のような物だろうか)、機械で円筒形の胴の部分 (訳注:ドラム式洗濯機のドラム部分のような物だろうか)、ドラム缶の略、【情報科学】磁気ドラムの略  
gundene - 宮殿、御殿  
gune - 質、品質  
guni - 非常に優れた、優秀な  
gunodarme - 道徳的美点、美徳  
gunodarmi - 有徳の、徳の高い  
gure - 【宗教】ヒンドゥー教の導師/教師/グル  
gurube - 【動物】ブタ  
gurubomanse - 豚肉、ポーク  
gusta - 味を感じる/わかる、味見をする  
guste - 味、風味、味覚  
gustu ko - ～のような味 (例:gustu ko aple=リンゴのような味)  
gute - 【身体】膝  
guye - 【空想】オーガ、人喰い鬼  

## h

habare - 報道、ニュース、便り、消息、噂  
habarogazete - 新聞  
habaxi - アビシニア人の  
habaxia - 【旧国名】アビシニア(エチオピアの旧称)  
hafiza - 保つ、持ち続ける、保存する、保持する、維持する  
hafizer - 保護者、後見人、番人、【スポーツ】ゴールを守る人、キーパー (訳注:サッカーや(アイス)ホッケー以外にも使うようだが良く解らない)  
hafnium - 【化学】ハフニウム(金属元素。元素記号 Hf)  
haha - 笑う  
haida - (さあ)～しよう/しましょう (訳注:英語のLet'sに相当)  
haime - テント、天幕、テント状のもの  
haitia - 【国名】ハイチ  
hake - (道徳･法律･社会通念上)正しい、正当な  
hakima - 判断する、推定する、審査する  
hakimer - 審判(員)、レフェリー/レフリー  
hakimer - 裁判官  
halala - 許す、許可する  
halali - 許された、許可された、【宗教】ハラル(イスラムの掟で殺すことを許された動物の肉) (訳注:ハラル料理の意味はない)  
hale - 状態、地位、身分、ステータス  
halela - 誉める、神を賛美する  
halife - 【宗教】カリフ(ムハンマドの継承者。イスラム教国の教主/首長)  
halifia - 【宗教】カリフの地位(職、統治、領地)  
halow - こんにちは、やあ  
hamake - 吊り床、ハンモック  
hamare - 金槌、ハンマー  
hami - 重要な、大切な  
hamili - 妊娠している、妊娠の  
hamire - イースト菌  
hamu - 事柄、事  
hande - 手、(動物の)手/前足  
handi - 手の、手動の、手を使う、人力が必要な  
haose - 無秩序、混乱、カオス  
haraba - 壊滅させる、荒廃させる、破壊する  
harabi - 朽ちた、壊滅した、荒廃した  
harama - ～を禁ずる/禁止する  
harami - 禁じられた/禁止された  
harfe - 文字、字  
harmoni - 調和の取れた  
harmonia - 調和、【音楽】ハーモニー  
harnese - 馬車馬の装具、【登山】墜落時の衝撃を緩和するためにザイルを体に結びつけるベルト、【モータースポーツ】クラッシュ時の衝撃による遠心力で頭部を叩きつけられるのを防止するためにマシン本体とヘルメットをつなぐ紐  
hasa - 見分ける、区別する、特色づける、はっきりと認める、目立たせる  
hasi - 特別の、別格の、スペシャル  
hasia - 専攻、専門、スペシャリスト  
hasium - 【化学】ハッシウム(超ウラン元素。元素記号 Hs)  
hatare - 危険、(命の)危険/致命的   
hatari - 危険な、(命に関わる)致命的な/フェイタルな  
hawa - (人･動物が)息を吐く、(風が)吹く  
hawayi - ハワイの、ハワイ人の  
hawayi nesia - 【地名】ハワイ諸島  
hawayia - 【地名】ハワイ  
hawe - 風、強風  
haxixe - 大麻  
hayakia - 【国名】アルメニア  
haye - 命、生命、生きている状態、一生、生涯、生涯の一時期、人生、生きること、生活、～生活、～時代、存続/寿命/耐用期間  
hayi - 生きている  
hazine - 財宝、宝物  
he - 何と言った?(相手の発言がわからず聞き返す時。くだけた表現)  
heleni - ギリシャの、ギリシャ人の  
helenia - 【国名】ギリシャ  
helise - 螺旋形のもの  
helisoviman - 【乗り物】ヘリコプター、ヘリ  
helium - 【化学】ヘリウム(希ガス。元素記号 He)  
helme - ヘルメット、鉄兜、兜  
helpa - 助ける、手伝う、支援する、アシストする  
helpe - 助け、助力、救いの手、援助  
hem - (不信、憤り)フン!、(聞き返す)えっ、何だって?、(質問に対し)え、何?、(ためらい)うーん  
hema - ～がどうかあれこれ考える  
hene - 憎悪、憎しみ(の念)、ヘイト  
herze - 【単位】振動数、ヘルツ(㎐)  
hewane - 動物  
hewanoparke - 動物園  
hibride - 交配種、雑種、混血児、【言語】混成語  
hidre - 【化学】水素(気体元素。元素記号 H)  
hijabe - 覆い隠す物、ヴェール  
hijeni - 清潔に、綺麗に  
hijenia - 衛生  
himalia - 【地名】ヒマラヤ山脈  
hime - 雪  
himorose - 霜  
hindiste - ヒンドゥー人、【宗教】ヒンドゥー教徒の  
hindistia - 【宗教】ヒンドゥー教徒  
hisaba - 計算する、算出する  
hisabia - 算数、算術、計算(能力)  
histore - 歴史、年代史  
historer - 歴史家、歴史学者  
historia - 歴史(の勉強)  
ho ci ming site - 【地名】ホーチミン市  
hobe - 趣味、道楽  
hoke - 【スポーツ】ホッケー (訳注:アイスホッケーは含まない)  
holere - 【医療】コレラ  
holi - 全体の、全ての (例:holoden=一日中)  
holmium - 【化学】ホルミウム(希土類元素。元素記号 Ho)  
holografe - 【光学】ホログラム、レーザー写真、立体写真、(偽造防止用の)立体画像  
hon (honi) - 【数】100  
hondurasia - 【国名】ホンジュラス  
hongong - 【地名】香港(特別行政区)  
hore - 1時間  
horizone - 地平線、水平線  
hormone - 【生物化学】ホルモン  
horvatia - 【国名】クロアチア  
hotel (hotele) - ホテル、旅館  
hule - 【動物】キツネ  
humuse - 【飲食物】ひよこ豆  
humusosos - 【飲食物】ホムス  
hura - 解放する  
hurargente - 【化学】水銀(液体金属。元素記号 Hg)  
huri - 解放された  
huria - 自由(の状態)  
huriste - 自由主義者  
huristi - 自由主義の  
huristia - 自由主義  
huye - (火事や火山の)灰  
huyorangi - 灰色の、白髪混じりの  

## i

ibri - ヘブライ人の、【言語】ヘブライ語の  
ica - ～を望む/欲する  
ice - 意志、決断  
ideye - 概念、観念、考え、アイデア、【哲学】イデア  
ideyi - 概念の、概念に関する  
ideyograf - 表意文字、表意記号  
idiote - 《侮蔑》馬鹿、間抜け、知恵遅れ  
idioti - 《侮蔑》馬鹿な、愚かな、忌々しい、むかつく  
idiotia - 非常に愚かな行為/言動、知的障害  
impera - (国王･王朝などが)(人々に/を)君臨/統治/支配する  
imperer - 皇帝、(日本の)天皇  
imperia - 帝国、帝国の領地  
imperiste - 帝国/帝政主義者  
imperistia - 帝国/帝政主義、侵略主義  
inda - ～を含む  
inde - 内側、内部  
indi - 内側の、内部の (訳注:衣服のインナーの意味はない)  
indium - 【化学】インジウム(金属元素。元素記号 In)  
indojeni - (性格･感情などが)生まれつきの/生来の、先天的な、固有の  
indomisa - 輸入する、【情報科学】(データなどを)取り込む/インポートする  
indoname - エンドニム(現地語で表した国名、地名、民族名、言語名など)  
indonesia - 【国名】インドネシア  
infekse - (空気･水･生物などによる)伝染/感染、伝染病  
informa - 知らせる、伝達/通告する  
informe - 知らせること、情報  
injener - 技師、エンジニア  
insane (insan) - 人、人間  
insani hake - 人権  
insania - 人類  
insaniste - 人本/人間主義者  
insanisti - 人本主義者の  
insanistia - 人本/人間主義、ヒューマニズム (訳注:日本語のヒューマニズムは本来の意味と比べて狭い範囲を重視する傾向が強い)  
inspira - 鼓舞する、感激させる、(強い感情･考えを)吹き込む/抱かせる、(事が)(原因となって)(行為･書物･芸術作品などを)引き起こす、生じさせる、もたらす  
insulta - 侮辱する、辱める  
insulte - 侮辱、侮辱的言動、【医療】損傷、障害  
interese - 関心、興味  
interesi - 興味/関心を引き起こす  
internete - 【情報科学】インターネット  
inxala - (～を)望む/希望する  
iode - 【化学】ヨウ素(ハロゲン元素。元素記号 I)  
ione - 【物理/化学】イオン  
ioni radi - 放射性の、放射能のある  
ioni radia - 放射能  
irakia - 【国名】イラク  
irania - 【国名】イラン  
iridium - 【化学】イリジウム(金属元素。元素記号 Ir)  
irita - 苛々させる  
isa - 作らせる  
islame - 服従、屈服、降伏  
islamiste - 【宗教】イスラム教徒  
islamisti - 【宗教】イスラム(教)の  
islamisti xaria - 【宗教】(イスラムの)法典  
islamistia - 【宗教】イスラム教  
islamofobia - イスラム教(徒)への嫌悪/懸念  
islamu - 降伏する、服従する  
islandia - 【国名】アイスランド  
israelia - 【国名】イスラエル、ユダヤ人  
istane - 地域、地方  
iste - 提案者、擁護者、支持者、活動家、～をする人、～主義者、～の専門家  
istia - 主義、学説、信仰、イズム  
italia - 【国名】イタリア  
itis - 炎症、(複合語)、～熱/狂、【医療】～炎  
iva - ～する傾向のある  
ive - 傾向、性向、性癖  
izi - 容易な、易しい  

## j

jakarte - 【地名】ジャカルタ  
jake - 上着、本のカバー  
jama - 集める、収集する  
jamaikia - 【国名】ジャマイカ  
jami - 集めた、収集された  
jamia - 収集、採取、コレクション  
jampa - 跳ぶ、跳躍する、飛び跳ねる、ジャンプする  
jamula - (群衆などが)散らばる、分散する  
jana - 知っている、覚えている  
jane - 知識、学識、学問  
janele - 窓、窓ガラス、【情報科学】GUI、ウィンドウ  
jangale - 森林、森、林、密林、ジャングル  
janger - 職人、熟練工  
jangi - (手先の)器用な  
jani - 有名な、既知の  
janolojia - 【哲学】認識論  
jare - 瓶、壺、水入れ、水差し  
jawaba - 答える/返答/応答する、反応する  
jawabe - 答え/返答/回答、反応/応答  
jayeria - 【国名】アルジェリア  
jaze - 【音楽】ジャズ  
je - 【文法】 \[(分類不明)\] ～するところの(物･事)、そしてそれは/を、そしてそのことは、～であるがそれは、そして/しかしその、(～する)どちら/どれでも  
jebe - (衣服の)ポケット  
jebria - 代数(学)  
jeinistia - 【宗教】ジャイナ教  
jeka - 借りる  
jekodona - 貸す  
jekogeta - (考え･言葉などを)取り入れる、模倣する、借用する  
jekolekse - 借用語、借入語、外来語  
jele - ゼリー状の物質、【飲食物】ゼリー  
jelosi - 妬んで、嫉妬して、やきもち焼きの  
jena - 出産する  
jene - 出生/誕生、出産、生まれ/血統/家系  
jener - 親、両親  
jeng - 戦う、戦闘する、戦争する  
jenger - 戦士、闘士、武士、剣士、(複合語)～士、～戦士(magerojenger=魔法戦士)  
jengi - 軍(隊)の、軍人の、軍人らしい  
jengoxute - 武芸(東洋の格闘技全般)、【軍事】アメリカ海兵隊によって開発された近接格闘技  
jeni baxe - 【言語】母語  
jenoden - 誕生日(の祝い)  
jenoklas - 身分制度、カースト(インドの身分制度)  
jenotipe - 遺伝子型  
jentili - 親切な、寛大な  
jenu - 生まれる  
jenxene - 【植物】朝鮮人参  
jersia - 【地名】ジャージー島、【動物】ジャージー(乳牛の一品種)  
jeste - 身振り/手振り/ジェスチャー、思わせぶりな態度  
jibraltar - 【地名】英領ジブラルタル、【地名】ジブラルタル海峡、(比喩的に)難攻不落の地  
jibutia - 【国名】ジブチ  
jina - 進捗する (派生:jine=進捗)  
jino - (空間)前/前方へ、(時)先へ、後に  
jinomun - 入口、戸口、玄関  
jinse - ジェンダー、性  
jinsi - 性欲の、性行為の、性的な、(行為)性の/両性間の、  
jirafe - 【動物】キリン、【天体】きりん座  
joke - 冗談、ジョーク、からかい  
joker - よく冗談を言う人/陽気な人、嫌な奴/おかしな人、【遊戯】トランプのジョーカー  
jonge - 【生物学】(分類上の)種、種類  
jovane - 若い人  
jovani - 若い、幼い  
jovani fem - 少女  
jovani man - 少年  
jovania - 青春時代  
judaw - 【スポーツ】柔道  
jule - 【単位】ジュール(J)  
jumle - 【文法】文/句  
junga - (物事に)集中する  
jungafrikia - 【国名】中央アフリカ  
junge - 真ん中、中央  
jungi - 中央にある  
jungogia - 【国名】中国  
jungu - 中央に、最中に、途中で  
jupe - 【衣服】スカート、(機械･車などの)覆い/スカート  
juse - 【飲食物】ジュース、果汁、(複合語)～汁  
justi - 正確な  
justo - ちょうど、正確に  
juxa - 注入/注射する  
juxe - (～への)注入/注射、【情報科学】インジェクション(ハッキング手法の一種。外部ライブラリ/サービスへのアクセスに割り込み、あたかもそれらのように振舞うことでアクセスを行ったプログラム/スクリプトに悪影響を及ぼす処理を行う)  

## k

kababe - 【飲食物】ケバブ/カバブ(トルコの野菜と肉の串焼き料理)  
kabawe - 【動物】水牛  
kabine - 小屋  
kabuverdia - 【国名】カボベルデ  
kadomium - 【化学】カドミウム(金属元素。元素記号 Cd)  
kafase - 鳥籠、檻、エレベーターの箱、昇降台  
kafe - 【飲食物】コーヒー  
kaferia - コーヒー豆を売る店、喫茶店  
kafire - 異端者、異教徒、信仰心の足りない人、無信仰者  
kafokupe - コーヒーカップ (訳注:大きさは国や地域によって大きく異なるので量や大きさを話題にするときは注意。ヨーロッパでは小さく、アメリカでは大きい。日本では飲む人によって全く大きさが異なる)  
kagaze - 資料、データ  
kaixa - (人･物･事が)(物･事を)始める、(人･物･事が)～し始める  
kaixe - 始まり、最初  
kaixi - 初めの  
kaixu - 始める  
kaka - 《卑猥》糞をする  
kakawe - ココア/カカオの粉末、【飲食物】ココア  
kake - 《卑猥》糞  
kalalia - 【地名】グリーンランド  
kalame - ペン(筆記用具全般)  
kale - 空いた場所、何もないところ  
kalende - カレンダー  
kali - 空の、空白の、何もない  
kali harfe - 空間、スペース  
kalifornium - 【化学】カリホルニウム(放射性元素。元素記号 Cf)  
kalium - 【化学】カリウム(アルカリ元素。元素記号 K)  
kalkulia - 【数学】微積分(学)  
kalsium - 【化学】カルシウム(アルカリ土類金属。元素記号 Ca)  
kamare - 部屋、(複合語)～室  
kamarogawe - (建造物の)天井(の板)、天井に似たもの、(金額の)最高限度額、(予算の)概算要求基準  
kamarotale - (屋内の)床、(建物の)階、(トンネル･洞窟などの)平らな床 (訳注:建物の階層表現は国や地域によって異なる。 [階(Wikipedia)](https://ja.wikipedia.org/wiki/%e9%9a%8e))  
kambudia - 【国名】カンボジア  
kamerunia - 【国名】カメルーン  
kamia - 性欲を抱く、欲情する  
kamila - 最適化する  
kamili - 完全な、完璧な、最適の、正確な、全くの  
kamise - 【衣服】ワイシャツ  
kamote - 【飲食物】サツマイモ  
kampe - 野営地、キャンプ場、野営、キャンプ  
kamper - キャンプする人  
kamri - ウェールズの/人の/語の、【言語】ウェールズ語  
kamria - 【地名】ウェールズ(イギリスを構成する一地域)  
kan (kane) - 【身体】目、瞳、眼球、目元  
kana - 見る、(動く･変化するものを)じっと見る/観察する  
kanadia - 【国名】カナダ  
kanale - (ラジオ･TV･IRCなどの)チャンネル/周波数帯、(情報の)経路、海峡、(船が通れる)水路  
kanape - ソファー  
kance - ガラス、グラス/コップ  
kande - 【菓子】飴、キャンディー (訳注:国によっては飴以外の菓子(チョコレートなど)を含む)  
kandele - 【単位】光度の単位(cd)、カンデラ  
kange - 櫛、(鶏の)とさか  
kangure - 【動物】カンガルー  
kanjare - 短剣、短刀、ダガー、【印刷】 \[西洋\] ダガー(参照用語/没年記号「†」)、\[日本\] ダガー(注釈記号「†」。参照の意味で使われることは少ない)  
kanokexe - 【身体】まつ毛  
kanone - 大砲、(軍用機に搭載された)機関砲  
kanoner - 【軍事】砲手、砲兵  
kanosuy - 涙の一滴、(装飾品の)涙状の垂れ玉  
kanosuyogas - 催涙ガス  
kanowe - 【乗り物】カヌー  
kante - 【身体】肩、(責任･重責など)肩、双肩  
kanune - 法、法律  
kapa - 掴む、捕らえる、捉える (例:kirokapa=レンタルする)  
karaibia - カリブ人/海の  
karaoke - 【音楽】カラオケ  
karate - 【スポーツ】空手  
karawe - 【植物】キャラウェー  
karbone - 【化学】炭素(非金属元素。元素記号 C)  
karbonodulokside - 【化学】二酸化炭素、炭酸ガス  
karde - カード  
kare - 行動、活動、行為、行い  
kariba - (空間)近づく/接近する、(時)近づく  
karibe - ～に近いこと、近接  
karibi - (空間･時)～に近く、～の近くに  
karibo - ほとんど、ほぼ、もう少しで  
karimi - 寛大な、心の広い、寛容な  
karimia - 寛大な行為、物惜しみしないこと、チャリティー  
karite - 【飲食物】シアバター/シア油(【植物】シアーバターノキ)  
karma - 行い、行為、行動  
karnadi - 【言語】カンナダ語  
karnadia - 【地名】カルナータカ  
karolekse - 【文法】動詞  
karomisa - 提出する  
karote - 【飲食物】ニンジン  
karte - 図表、図解、案内図、地図  
kartografia - 地図作成(法)  
kartuelia - 【国名】ジョージア(旧グルジア)  
kartune - 漫画、コミック  
karvane - 隊商、キャラバン隊  
kase - 場合、実例、事例、ケース  
kaske - 貝殻  
kastane - 【飲食物】栗、栗の木  
kastore - 【動物】ビーバー  
kata - 切る、切断する (派生:kater=カッター)  
katalunia - 【地名】カタルーニャ  
katane - 剣 (例:niponokatane=日本刀)  
kataria - 【国名】カタール  
kaukasia - 【地名】コーカサス地方  
kava - 掘る、掘り出す  
kave - 縦穴、くぼみ  
kawayi - (人･物が)キュートな (訳注:kawaii≠cute。英語の場合でも対象によって単語を使い分ける必要があるため、近年は訳さずそのままkawaiiと書くことが多い)  
kaxe - (一時的な)現金保管箱  
kaxer - キャッシャー/レジ/勘定係、会計係  
kaya - 開ける (例:kayula=閉じる)  
kayi - 開いた、開いている (⇔kayuli=閉じた、閉じている)  
kayu - 開く  
kazakia - 【国名】カザフスタン  
ke - 【文法】 \[汎用疑問代名詞\] 誰?/何?  
kecape - ケチャップ  
keci - 丁寧な、礼儀正しい  
keiman nesia - 【地名】ケイマン諸島  
keke - 【菓子】ケーキ  
kele - スポーツ、運動競技  
kelele - 音/物音、騒音/騒々しさ、雑音/ノイズ  
keler - 運動選手、スポーツマン、スポーツが好きな人  
kelvine - 【単位】温度の単位の一種。主に色温度に使われる。ケルビン(K) (訳注:日本国内のTVやモニターは9300Kが普通。対して海外のTVやモニターは6500Kが普通。このため海外制作の映画やゲームを9300Kで映すと本来とは違った色味になってしまう)  
kemia - 古代エジプト(文明)  
kenare - 境界、縁、余白、ボーダー  
kenari - 核心から離れた/あまり重要ではない  
kenia - 【国名】ケニア  
kerne - 中心、中核となる、コア  
kerni arme - 【軍事】核兵器  
kerni energe - 核エネルギー、原子力  
kerni fenia - 核分裂  
kerni fizikia - 原子(核)物理学  
kerni liwunia - 核融合  
kerube - 【神話】智天使ケルビム、【美術】ケルビムの絵、愛らしく行儀の良い子供  
ketele - やかん  
kexe - 毛、髪の毛、体毛  
kexobende - ヘアバンド、はちまき  
kexosabun - 洗髪、シャンプー、(絨毯などの)洗浄剤  
ki - 【文法】 \[疑問代名詞\] \[形容詞\] どれ?  
ki ren - 誰?  
ki sate - いつ?  
ki xey - どのようなもの?  
ki yangi - どんな?/どのような?  
kil - 【数】1000  
kilo- - 【文法】 \[接頭辞\] 千の  
kilogram - 【単位】キログラム(㎏)  
kilometre - 【単位】キロメートル(㎞)  
kimi - 化学の、化学的な、化学作用の、化学薬品の/による  
kimia - 化学、化学的性質  
kina - 移動させる、動かす  
kine - (政治的･社会的)運動  
kini - 運動の/に関する、運動によって起こる  
kinsasi kongolia - 【国名】コンゴ民主共和国(首都キンシャサ) (訳注:コンゴ共和国との混同に注意)  
kioske - キオスク(駅･街角などで新聞や雑誌を売る小さな売店)  
kipris - 【国名】キプロス  
kirate - 【単位】宝石の重さの単位(200㎎)、カラット(c./ct.)  
kire - レンタル、リース、雇用  
kirgizia - キルギスタン(キルギスの旧国名)  
kiribatia - 【国名】キリバス  
kirili abace - 【言語】キリル文字  
kirisa - (家･土地などを)賃貸しする  
kirmi - 【色】赤  
kirmi linse - 【動物】ボブキャット  
kitaba - 書く、執筆する、【情報科学】データを記憶媒体に書き込む  
kitabe - 書くこと/執筆、書かれた物  
kitabia - 図書館、蔵書、【情報科学】ライブラリ(ある目的のために作られた命令処理群。別名パッケージ/モジュール)  
kitabomaxin - タイプライター(の書体)  
kitaborupe - 【情報科学】書式設定、フォーマット(初期化)  
kiwe - 【飲食物】キウイ(フルーツ)  
klara - (意味などを/が)明らかにする/なる、(液体などが)澄む、浄化する  
klari - 明快な、明らかな  
klaro - もちろん、言うまでもなく  
klasa - 分類する  
klase - 部類、種類、クラス  
klime - 気候、風潮、風土  
klimolojia - 気候(風土)学  
klimomute - 気候変動  
klona - コピー生物を作る/クローンする、クローン培養する  
klone - クローン、クローン細胞  
klore - 【化学】塩素(気体のハロゲン元素。元素記号 Cl)  
klube - (社交･スポーツ･研究のための)人の集まり/クラブ、(複合語)～会館/施設、【スポーツ】ゴルフのクラブ、棍棒  
ko - ～よりも  
ko multo - いくつ?  
ko? - 【文法】 \[疑問代名詞\] \[副詞\] どのように?/どのくらい?  
kobalte - 【化学】コバルト(金属元素。元素記号 Co)  
koda - 【情報科学】エンコード(データを符号化する)、動画ファイルを作成する  
kode - 暗号  
koke - 【植物】コカ(葉から《劇薬》コカインが作られる)  
kokode - 鶏、鶏のひよこ  
kokokole - 【飲食物】 《商標》 コカコーラ  
kokos nesia - 【地名】ココス(キーリング)諸島  
kole - 【植物】コラ  
kolombia - 【国名】コロンビア  
kolona - ～に植民地を建設する、(移民を)植民地に移住させる、開拓者となる、入植する  
koloner - 植民地開拓者、入植者、植民地住民  
kolonia - 植民地  
koloniste - 植民地主義者  
kolonistia - 植民地主義、植民政策  
kolume - 円柱、柱  
komali - (物体が)柔らかい、手触りの柔らかい、(線/形状が)柔らかい/なだらかな/丸みのある、(色･光が)穏やかな、柔らかい  
komanda - 命令する  
komande - 命令  
kome - コンマ/カンマ(,)  
komori nesia - 【国名】コモロ  
kompania - 会社  
komputa - 計算する、データ処理する  
komputer - コンピューター、電子計算機  
komuna - (物理的/精神的言動/概念を)分かち合う、(物を)分け合う、共有する、分ける、分担する  
komuni - 共通/共有/共同の  
komuniste - 共産主義者  
komunistia - 共産主義  
konakri ginia - 【国名】ギニア  
koncunge - 昆虫、虫 (訳注:蜘蛛やムカデなどの節足動物を含む)  
konfusi - 混乱した、困惑した  
konfusu - 困惑させる  
konfuze - 【史人】孔子  
konfuzistia - 儒教  
konge - 穴、くぼみ、(動物の)巣窟  
kongoli - コンゴ人の  
konkani - コンカニ族/語の  
konserte - コンサート  
konsida - ～とみなす  
konsone - 【言語】子音  
kontini - (時間･空間的に)連続/継続的な  
kontra - 反対する  
konuse - 円錐、円錐状のもの  
kope - 【食器】飲み物用の容器(コップ、グラス、マグカップなど)  
kopernikium - 【化学】コペルニシウム(超ウラン元素、超アクチノイド元素。元素記号 Cn)  
kopiya - 複製する  
kopiye - 複製  
kopiyohake - 著作権、版権  
kore - 【宗教】聖歌隊(席)  
korne - (動物の)角、警笛、【音楽】角笛、ホルン  
kornonose - 【動物】サイ  
korone - 王冠、(勝利の印の)花の冠  
koronovirus - コロナウイルス (訳注:COVID-19は新型コロナウイルス感染症の仮称。「新型コロナウイルス」はnovokoronovirus)  
korta - 短くする、縮める (派生:kortu=縮む)  
korti - (長さ･距離･時間･期間などが)短い  
kortokrokodile - 【動物】ワニ  
kose - 咳をする、咳をして～を出す、(説得して強引に)吐かせる  
kosmi - 宇宙/天体の  
kosmia - 宇宙、宇宙空間  
kosovia - 【国名】コソボ  
kosta - (金額･費用が)かかる、(時間･労力が)かかる  
kostarikia - 【国名】コスタリカ  
koste - 値段、価格、費用、経費、コスト  
kote - 【衣服】外套、コート  
kotedivuaria - 【国名】コートジボアール  
koy (koyi) - いくらかの、およそ、大体、おおよそ  
koy ren - 誰か、ある人  
koy sate - かつて、いつか、ある時  
koy xey - 何かある物/事  
krabe - 【動物】カニ  
krake - 割れ目、裂け目、亀裂  
krane - (液体･気体の流れを調整する)弁、バルブ  
kratia - 支配/統治する  
kreme - 【飲食物】 【菓子】 【色】クリーム  
kremi - クリーム色の  
krepe - 【菓子】パンケーキ  
kreperia - 【菓子】クレープ屋  
krevete - 【動物】エビ  
krime - 罪悪、悪事、罪、犯罪  
krimi - 犯罪の、刑事上の  
kriste - 【宗教】(旧約聖書で予言された)救世主/メシア  
kristi - 救世主の、救済者の  
krististe - 【宗教】キリスト教徒、クリスチャン、キリスト教の実践者  
krististia - 【宗教】キリスト教、キリスト教信仰  
kristojen - (休日としての)クリスマス、キリスト降臨祭、クリスマスの季節  
krita - 叫ぶ、大声を上げる  
kriton - 【化学】クリプトン(希ガス。元素記号 Kr)  
krize - 危機、重大局面、(人生･運命などの)重大な分かれ目、クライシス  
krizi - 危機の、重大な、(命に関わらない)致命的な/クリティカルな  
krokodile - 【動物】ワニ  
krokroke - 【動物】カエル  
kromium - 【化学】クロム(金属元素。元素記号 Cr)  
krote - 【動物】モグラ  
kruasane - 【飲食物】クロワッサン  
krusa - 横切る、横断する (派生:krusi=十字架の、十字形の)  
kruse - 十字架、十字形の紋章  
krusofiksa - ～を磔にする/十字架にかける  
kuange - 鉱物、鉱石  
kuangosuy - 【飲食物】天然鉱水/人工鉱水/ミネラルウォーター  
kuani - (幅が)広い、ワイド (派生:kuane=幅)  
kube - 立方体/立方形もの、【数学】立方、3乗  
kubia - 【国名】キューバ  
kuga - 涙を流して泣く (例:kuritokuga=泣き叫ぶ、tezokuga=泣きじゃくる、dukokuga=嘆き泣く、debilokuga=しくしく泣く)  
kuka - 料理する  
kuke nesia - 【地名】クック諸島  
kuker - 料理人/コック  
kukeria - 台所、キッチン  
kuli - 涼しい、少し寒い、程良く冷たい、低温の、(料理が)冷めた/冷たい、冷静な/落ち着いた、熱意のない/やる気のない、格好良い/イケている/クールな、【色】寒色の  
kulombe - 【単位】クーロン(C)  
kulture - 文化、文化活動、文芸、教養  
kunane - 困窮  
kunani - 難しい  
kupe - (半球形の)丸屋根、丸天井、ドーム  
kupone - 優待券、割引券、粗品交換券、クーポン  
kupre - 【化学】銅(金属元素。元素記号 Cu)、【貨幣】銅貨  
kura - 気遣う、世話をする  
kuran - 【宗教】イスラム教の経典、コーラン  
kurbe - 曲線、曲がり、湾曲部、カーブ  
kurbi - 曲がった  
kurium - 【化学】キュリウム(超ウラン元素。元素記号 Cm)  
kurse - 背もたれのある椅子、議長席 (例:kalorukokurse=背もたれのない椅子、kalofutokurse=座椅子)  
kuwaitia - 【国名】クウェート  
kuxene - 背/座布団、クッション、クッション状のもの  
kuxi - 楽しい、快適な、心地良い  

## l

labe - 【身体】唇、(発音器官としての)口  
lada - (フィルム･弾などを)(カメラ･銃に)入れる/装填する  
lage - 湖  
laje - がらくた、廃棄物、【情報科学】不要なデータ  
lake - 漆、ラッカー  
lala - (人が)横になる  
lampe - (携帯可能な)明かり、ランプ  
lanca - 投げる  
lancografa - 映写する、投影する  
lancografe - 映写、投影  
lancografer - 投影機、プロジェクター  
langane - 手すり  
lankia - 【国名】スリランカ  
lantanum - 【化学】ランタン(希土類金属。元素記号 La)  
lantene - 防風付きの携帯ランプ、カンテラ、提灯、ランタン  
larve - 【動物】幼生、【昆虫】幼虫、  
lasker - 軍人、兵士  
laskeria - (一国の)軍隊/陸軍  
lasti - 弾力性のある、(考え･規則･方針が)融通の利く  
lasune - 【飲食物】ニンニク(の球根)  
lata - 横、そば、かたわら  
late - 横腹、脇腹  
lati - 横の、側面の  
latini abace - ラテン文字  
latinokitaba - ～をローマ字で書く  
lato - 横の/に、斜めの/に、遠回しの/に  
latoren - (～のための)仲間、友達  
latovia - 【国名】ラトビア  
laurensium - 【化学】ローレンシウム(超ウラン元素。元素記号 Lr)  
lawi - ラオスの、ラオ人の  
lawi - 年老いた、年配の、骨董品の  
lawia - 【国名】ラオス  
lawomame - 祖母  
lawopape - 祖父  
laxa - 置き去りにする、置き忘れる、放棄する、手放す  
laxe - (～からの/考古学的な)過去の遺物 (訳注:否定的な意味合いはない)  
laya - 来る、行く  
lazanye - 【飲食物】ラザーニャ(薄い板状のパスタ)  
le - 【文法】 \[人称代名詞\] 彼、彼女、その人、それ  
lefte - 左、左方、左側  
lefti - 左手の、左側の  
leftiste - 左翼/左派/急進派  
legos - 【地名】ラゴス  
lekin (lekino) - どんなに～しようとも、どんな方法で～(しよう)とも、しかしながら/けれども  
leksaslia - 【言語】語源学、語源、語源の説明  
lekse - 語、単語  
lekseme - 【言語】語彙素、語幹、語根  
leksi - 語彙の  
leksia - 語彙  
leksoliste - 辞書、辞典  
lengi - 寒い/冷たい/低温の、寒気がする、(物が)冷えた/冷めた、(人･性格･行為などが)冷淡/冷酷な  
lenti - 遅い、のろい、鈍い  
lenxa - 練習/稽古する、プラクティス  
lenxe - 体を動かすこと、運動、(習得した技術を磨く)練習/稽古  
lete - 夏、夏季  
letise - 【飲食物】レタス(海外産を含むレタス全般)  
lewo - 既に、もう  
leze - 【飲食物】洋ナシ(訳注:日本の梨はniponoleze)  
liba - (家･像などを)建てる、～を立てる/直立させる、(ペニス･乳首が)勃起する  
libania - 【国名】レバノン  
libele - 【昆虫】トンボ  
liberia - 【国名】リベリア  
libi - (姿勢などが)直立した/まっすぐな、(ペニス･乳首が)勃起した  
libia - 【国名】リビア  
libu - 立たせる、立てる、置く、据える  
lice - 【飲食物】ライチ  
lida - (人･動物などを)導く  
lider - 統率者、リーダー  
lietuvi - リトアニアの  
lietuvia - 【国名】リトアニア  
lifafa - 包む、巻きつける、【印刷】ワードラップ(ハイフネーションを使わない場合に、行内に収まらない単語を次の行の行頭に送ること)  
lifafe - 包装用材料、包装紙  
liga - 連想する、参加する、仲間に加える、交際する  
lige - 同盟、連盟、【スポーツ】競技連盟  
lihtextainia - 【国名】リヒテンシュタイン  
lil (lili) - 小さい、少しの、幾分かの  
lilake - 【植物】ライラック  
lilaki - 【色】ライラック  
lili niame - 軽食、おやつ、おつまみ  
lim - 【数】5  
limite - 限度、限界  
limofas - 五面体  
limogon - 五角形  
limone - 【植物】レモン(の木) (訳注:「爽やかさ」と「酸っぱさ」どちらを連想するかは国や地域によって異なる)  
limonorangi - 黄色の、《侮蔑》黄色人種の  
linfe - リンパ(液)、リンパ細胞  
linse - 【動物】オオヤマネコ、【星座】やまねこ座  
linye - (描かれた)線  
linyoparce - 【印刷】改行  
lisane - 【身体】舌 (例:lisanocupa=舐める)  
lisi - (物(の表面)が)滑らかな、すべすべした、(動作が)滑らかな/スムーズな、(物事が)順調な/スムーズな  
liste - 一覧表、リスト  
litium - 【化学】リチウム(アルカリ金属。元素記号 Li)  
litre - 【単位】リットル(ℓ)  
livermorium - 【化学】リバモリウム(超アクチノイド元素。元素記号 Lv)  
liwomate - 液体、液状、流動体  
liwomati - 流動体/流動性の  
liwu - (液体･気体が)流れる/注ぐ、(人･物が)(絶え間なく)流れていく  
liwune - 融合、【音楽】 【料理】フュージョン  
liwunu - 合併/併合する、【情報科学】マージする  
lobake - 【飲食物】二十日大根、ラディッシュ  
loga - (相手に)話す/喋る  
loge - 演説、スピーチ、話  
logike - 論理/論法/ロジック、論理学  
logiki - 論理的な、筋の通った  
logivi - 話し好きな、お喋りな  
logofiler - 言葉の収集家  
loja - 研究する  
lojia - (学問としての)科学  
loka - 置く  
loke - 場所  
loki - その土地の/地元の/特定の地域に限られた (訳注:田舎の意味は含まない)、【医療】(症状･痛みが)局所の、各駅停車の/ローカル(路)線の  
loku - 配置する  
lole - 【文法】 \[人称代名詞\] 彼/彼女らは/が、その人らは/が、それらは/が  
lona - (賛成派と反対派に分かれて)討論する、ディベートする  
london - 【地名】ロンドン  
lone - 討論、ディスカッション、ディベート  
longa - 長くする、伸ばす  
longi - (長さ･距離･時間･期間などが)長い  
longia - (長さ･距離･時間･期間の)長さ  
longokrokodile - 【動物】ワニ  
lontre - 【動物】カワウソ  
lose - ネジ釘、(船/航空機の)スクリュー  
lote - (物)ひと組/ひと山、【情報科学】バッチ処理  
lowa - 漏らす/漏れる、リークする、漏電する  
lowa sang - 出血する、(色･染料が)にじむ、(衣類が)色落ちする  
lugi - 緑の、緑色の  
luksemburgia - 【国名】ルクセンブルグ  
lule - 【鉱石】真珠、真珠に似たもの  
lune - 月、衛星、人工衛星  
lunge - 【空想】竜、龍、ドラゴン  
lusune - 【飲食物】アスパラガス  
luta - 奪う、強奪する、盗む  
luter - 強盗、盗賊、略奪者  
lutetium - 【化学】ルテチウム(希土類金属。元素記号 Lu)  
lutheristi - ルターの、【宗教】ルター(派)教会の  
lutheristia - 【宗教】ルター(派教会)の教義  
luza - 負ける、敗れる  
luzer - (競技の)敗者  

## m

maca - (物が)(物と)調和する、似合う、マッチしている (訳注:対象は何れも物で、人は対象外)  
macabli - 【情報科学】互換性のある  
madagasi - マダガスカル人/語の  
madagasia - 【国名】マダガスカル  
madiaria - 【国名】ハンガリー  
mafana - 悩ます、困らせる、面倒をかける (訳注:故意の場合を含む)  
mafane - トラブル、心配、苦労、悩み、迷惑、面倒、困難  
mager - 【空想】魔法使い  
magi - 魔法による/の(ような)、不思議な、神秘的な  
magia - 魔法、魔術、呪術、呪文、【娯楽】奇術、手品、マジック  
magribia - 【国名】モロッコ  
maidane - 広場  
maidani - 広々とした、遮るもののない  
maidanofobia - 広場/臨場恐怖症  
maise - 【飲食物】トウモロコシ  
maitnerium - 【化学】マイトネリウム(超アクチノイド元素 超ウラン元素。元素記号 Mt)  
majenti - 【色】赤紫色、マゼンダ  
makah - 【宗教】聖地/メッカ  
makale - (雑誌･新聞などの)記事、論説  
makane - 【飲食物】バター、(複合語)バター状のもの  
makase - はさみ  
makaw - 【地名】マカオ/澳門(特別行政区)  
mal (mali) - 悪い、不快な、有害な、下手な  
mal zare - 不運、不幸  
malaisia - 【国名】マレーシア  
malaria - 【医療】マラリア  
malawia - 【国名】マラウィ  
malayali - 【言語】マラヤーラム語  
malayi - マレー人/語の、マレー半島の  
malia - 【国名】マリ  
malike - 【植物】ジャスミン、ジャスミン香水  
malka - 所有する (訳注:法的根拠を持つ)  
malke - 所有物  
malker - 所有者、オーナー  
malofunce - (機械などの)不調、(器官などの)機能不全  
malorupi - 醜い、見苦しい、不格好な、へんちくりんな  
maltia - 【国名】マルタ、【地名】マルタ島  
malvinas nesia - 【地名】フォークランド/マルビナス諸島  
mamale - 【動物】哺乳動物  
mame - 母、ママ  
mandire - 【宗教】寺、寺院、神殿、(キリスト教以外の)聖堂  
mane (man) - 男  
mangane - 【化学】マンガン(金属元素。元素記号 Mn)  
mange - 【植物】 【飲食物】マンゴー  
mangese - 【化学】マグネシウム(金属元素。元素記号 Mg)  
mangete - 磁石  
mangeti - 磁石の、磁気の、磁石を持った、磁気を帯びた  
manguse - 【植物】 【飲食物】マンゴスチン(の実)  
mani bace - 息子  
mani rajer - 国王  
manihaye - 【宗教】マニ(マニ教の教祖)  
manihayistia - 【宗教】マニ教  
maninia - 【地名】マン島  
manioke - 【植物】 【飲食物】キャッサバ  
manira - (自己を制御して)振舞う  
manire - 振舞い、態度、マナー  
manse - 【飲食物】肉 (訳注:食用のみ)  
mante - 【菓子】まんじゅう  
mara - 結婚する  
marati - 【言語】マラーティー語  
maratone - 【スポーツ】マラソン  
marca - 歩く (派生:marcer=歩行者) (⇔marcula=走る、marculer=ランナー、走者)  
margarine - 【飲食物】マーガリン  
mari - 結婚した、既婚(者)の (例:marofem=妻、maroman=夫)  
maria - 結婚、結婚生活  
marian nesia - 【地名】北マリアナ諸島  
marka - (物に)印を付ける  
marke - 追跡、トレース  
marmare - 【鉱石】大理石、マーブル  
marse - 【天文学】火星、【ローマ神話】マルス(戦いの神)  
masaja - 揉む、マッサージする  
masaje - マッサージ  
masale - 香辛料、スパイス  
masali tike - 【飲食物】ティッカマサラ(イギリス発祥のインド料理。チキンティッカマサラ)  
mase - (形･大きさが不定の)かたまり/集合体  
maske - 仮面/マスク  
masle - (緊急の)問題(点)  
maste - 帆柱/マスト  
mate - 物質  
mati - 物質(上)の、物質的な  
matike - 数学  
matiker - 数学者、数学の指導者/専門家  
matrase - (寝台の)敷き布団、マットレス  
maturi - (人･心身･生物などが)十分に成長した  
maturi fem - 成人女性  
maturi man - 成人男性  
maturoren - 成人  
maw (mawe) - 【動物】ネコ  
max (maxo) - 【文法】 \[比較級\] ～より多い、～より多くの、～以上の  
max ko bas - 過度に  
maxel nesia - 【地名】マーシャル諸島  
maxi - 追加の  
maxim (maximo) - 【文法】 \[比較級\] 最も多くの、最も大きい  
maxima - 最大/極大にする、【情報科学】ウィンドウを最大化する  
maxime - 最大級、最大  
maximi - 最大限の、極大の、最高の  
maxine - 機械、装置  
maxodarja - 増加する  
maxori - 主要な、一流の、大手の、メジャーな  
maxoria - 大多数、大部分  
mayane - マヤ族/人/語  
maye - 【昆虫】アリ  
mayotia - Mayotte  
me - 【文法】 \[人称代名詞\] 私、\[所有格\] 私の  
meca - 競争する/張り合う  
mece - 試合、～マッチ  
medale - メダル、勲章、記章、賞牌  
mede - 真ん中、中間、ミドル  
medi - 中間の  
media - 中間、中位、中庸  
medika - (薬などが)(人･傷を)治す  
mediker - 医者、医師  
medikia - 医学、医術  
medileti den - 【宗教】ヨハネ祭(6月24日)  
medita - 深く考える、熟慮する、考え抜く  
medofase - 中間面、界面、境界面、【情報科学】インターフェイス  
medu - ～の間に/で/を  
megame - 雲、雲状のもの、【情報科学】クラウドコンピューティング(=megamokomputer. インターネット上のサーバーの能力を使って様々な処理を行うこと)  
megi - 【数】100万  
mego- - (複合語)大きい、強力な、100万の (例:megosite=巨大都市)  
megograme - 【単位】トン(t)  
megowate - 【単位】メガワット(MW)  
mehe - 【動物】ヒツジ  
mele - 【飲食物】はちみつ、花の蜜  
melodi - 【音楽】旋律的な、メロディアス  
melodia - 【音楽】メロディ、(主)旋律  
melovespe - 【昆虫】ミツバチ  
mema - 覚えている/記憶している/忘れないよう注意している  
memba - (団体･組織などに)所属する  
member - (集団･組織などの)一員、会員  
meme - 記憶、思い出  
memonote - 覚え書き、備忘録、簡単な記録、メモ  
memula - 忘れる、思い出せない、失念する  
mena - ～を意味する  
mene - 意味  
mening - 髄膜  
meningitis - 【医療】髄(脳)膜炎  
mente - 助言、アドバイス  
menter - 助言者、相談役、アドバイザー  
mes (mese) - 【暦】月  
mes 1 (mes un) - 【暦】1月  
mes 2 (mes dul) - 【暦】2月  
mes 3 (mes tin) - 【暦】3月  
mes 4 (mes car) - 【暦】4月  
mes 5 (mes lim) - 【暦】5月  
mes 6 (mes sis) - 【暦】6月  
mes 7 (mes sem) - 【暦】7月  
mes 8 (mes bal) - 【暦】8月  
mes 9 (mes naw) - 【暦】9月  
mes 10 (mes des) - 【暦】10月  
mes 11 (mes des un) - 【暦】11月  
mes 12 (mes des dul) - 【暦】12月  
mesta - 習得する/身に付ける/精通する  
mester - 達人、熟練者、マスター、エキスパート  
meta - 測量する/測る  
metale - 金属  
metalojanger - 鍛冶職人  
mete - 測定/測量、寸法  
metode - (～する)方法/方式  
metre - 【単位】メートル(m)  
mexikia - 【国名】メキシコ  
mexikia site - 【地名】メキシコシティー  
mey (meyi) - あらゆる、いつでも、どの～も (例:meyoden=毎日)  
meze - 食卓、テーブル  
mezistan - 高原、台地  
mi - 【文法】 \[所有形容詞\] 私の  
mianmia - 【国名】ミャンマー  
miene - 【飲食物】ヌードル、麺類 (訳注:ラーメン、蕎麦、うどんは修飾語(形容詞)を伴わないと誤解される可能性大。例えば複合語で、ラーメン=jungogomiene、蕎麦=sobaomiene、うどん=udonomiene。あるいは造語で、ラーメン=ramene、蕎麦=sobae、うどん=udone)  
migane - 【飲食物】柑橘系の果実  
migra - 引っ越す、移転/移住する、異動する  
migre - 引っ越し、移転/移住、異動  
migru - 移住させる  
mikro- - (複合語)【単位】マイクロ(μ)～  
mikronesia - 【国名】ミクロネシア  
milke - 【飲食物】乳、牛乳、ミルク  
milo- - (複合語)【単位】ミリ(m)～  
milogram - 【単位】ミリグラム(㎎)  
milometre - 【単位】ミリメートル(㎜)  
min (mino) - 【文法】 \[比較級\] ～より少ない、～より小さい  
min ko bas - 少な過ぎる  
mina - 除く、除外する  
minare - 塔、タワー  
minga - 輝く、明るくなる、(天候が)良くなる  
mingi - 輝いている、鮮明な  
minim (minimo) - 【文法】 \[比較級\] 最も少ない、最も小さい  
minima - 最小限にする、できるだけ少なくする、【情報科学】ウィンドウを最小化する  
minimalistia - ミニマリズム(最小の装飾で最大限の効果を生むデザイン/スタイル)、【音楽】ミニマリズム(最小構成の楽器で演奏すること)  
minimi - 最小/極小の、【音楽】ミニマル(極小パターンを繰り返しながら変化させていくクラブミュージックの一種)  
minister - 大臣、【宗教】(プロテスタントの)聖職者/牧師/(カトリックの)司祭  
ministeria - 内閣  
minodarja - 減少する  
minori - 小さな、重要でない、二流の  
minoria - 少数派  
minute - 【時間】分  
mira - (人･物などを)(鏡などに)映す、(光･熱などを)反射する  
mirer - 鏡  
mirosonde - 木霊、反響(音)  
misa - 送る/発送する、放つ/放出する  
misale - 例、模範、手本  
misalo - 例に、模範に、手本に  
miser - 発送者  
misia - 【宗教】伝道  
miskini - 哀れな、可哀相な、気の毒(不運/不幸)な (訳注:「貧しい」という意味はない)  
misri - エジプトの、エジプト人/語の  
misria - 【国名】エジプト  
mita - (人･物が)(人･物に)会う、偶然出逢う、すれ違う  
mite - 集会  
mixa - 混ぜる、混合する  
mixer - 混合機、ミキサー、【音響】ミキサー  
mode - やり方、方法  
modela - 原形/見本/モデルを作る  
modele - 原形/見本/モデル  
modolekse - 【文法】副詞  
moge - インク、(イカやタコの)墨  
moke - 木材、材木、森、林  
mokojanger - 大工  
mola - (穀物などを)碾く  
moldovia - 【国名】モルドバ  
mole - 【単位】モル(mol)  
molekule - 微量/ほんの僅か、【物理化学】分子、  
moler - 粉屋、製粉業者、水車屋  
molia - 製粉機/ミル、製粉場、水車場  
molidenum - 【化学】モリブデン(金属元素。元素記号 Mo)  
moluske - 【動物】軟体動物  
mome - 【文法】 \[人称代名詞\] 私たちは  
monakia - 【国名】モナコ  
mongoli - モンゴル人/語の  
mongolia - 【国名】モンゴル  
monistia - 【哲学】一元論、【宗教】唯一神の信仰  
mono - 唯一の/たったひとつの、ただ～だけの、限定、～限りの  
monodewistia - 【宗教】一神教、唯神論  
monokratia - 独裁政治、君主政治  
monologe - 独白(の場面)/モノローグ、独白劇、一人芝居  
monovejoniamiste - 完全菜食主義者(肉･魚に加えて卵･チーズ･ミルクなども採らない)、ビーガン  
monster - 怪物、モンスター  
morfe - 変容  
morfem - 【言語】形態素(意味を持つ最小の言語単位)  
morisia - 【国名】モーリシャス  
morta - (生物を)殺す  
morte - 死、死亡  
morter - 殺し屋、殺人犯 (訳注:日本語の「キラーコンテンツ」のような肯定形容詞用法は存在しない)  
morti - 死んだ、(複合語)死～ (例:mortolekse=死語)  
mortu - (生物が)死ぬ、(植物が)枯れる  
mose - 【植物】苔(の茂み)  
mosime - 季節、(行事･流行などの)時期/シーズン  
moskite - 【昆虫】蚊  
moskove - 【地名】モスクワ  
moskovium - 【化学】モスコビウム(超アクチノイド元素 超ウラン元素。元素記号 Mc)  
mote - 動作/身振り/モーション  
moter - エンジン、原動機、発動機、モーター  
motogare - 自動車  
motosikle - オートバイ/バイク  
mozambikia - 【国名】モザンビーク  
mudane - 【植物】シャクヤク/ボタン  
muhe - 乳牛  
muhomanse - 牛肉 (訳注:国によっては日本のような薄切りの肉を売っていない)  
muke - 顔、顔面  
mukofun - おしろい、フェイスパウダー  
mule - 根、付け根、根元、根源、【数学】平方根/ルート(√)  
multi - 多くの、たくさんの  
multokulturi - 多種(族)文化の  
multokulturistia - 多重文化である状態、多文化主義  
multonasi - 多国籍(企業)の、多国籍からなる  
mumbai - 【地名】ムンバイ  
mume - 蝋、ワックス  
mumia - ミイラ、マミー、干からびた死体  
mumonur - ロウソク  
mun (mune) - 門  
mungus - 【動物】マングース  
muritania - 【国名】モーリタニア  
musa - 無理に～させる/強要する、抑圧/威圧する  
muse - 強制(力)、抑圧、威圧、弾圧政治  
musika - 音楽を演奏する  
musike - 音楽  
musiker - 音楽家(演奏家、作曲家、指揮者など)  
muskete - 【軍事】マスケット銃  
musketer - マスケット銃兵  
muskule - 筋肉  
muskulobine - ボディービル  
muta - 変える、変更する、改める  
muxe - 【動物】(小型種の)ネズミ  
muxing - 【天文学】木星、【ローマ神話】ジュピター/ユピテル(神々の王でギリシャ神話のゼウスに相当)  

## n

na - 【文法】 \[前置詞\] 不在、不足、欠落を表す。無い、いない  
na linye - 【情報科学】オフライン  
nabe - 予言  
naber - 予言者、【宗教】イスラム教の教祖ムハンマド  
naciste - ナチ党員、ナチ党、ナチス、独裁者  
nacistia - ナチズム、ドイツ国家社会主義  
nade - 川、河、流れ  
nafas - 息、呼吸、息吹、無声音  
nagre - 町 (訳注:都市＞街＞町＞村)、(田舎に対して)都会、(地域の中心となる)都市  
nagri - 都会の、町の、都会に住む  
nahune - 手の爪  
naijiria - 【国名】ナイジェリア  
nam (name) - 名前、題名  
namibia - 【国名】ナミビア  
namisa - 呼ぶ  
namolekse - 【文法】名詞  
namu - 呼ばれる  
nanase - 【飲食物】パイナップル  
nano- - (複合語)ナノ～、10億分の1の～ (例:nanomaxine=ナノマシン)  
nanometre - 【単位】ナノメートル(nm)  
narake - 地獄、生き地獄、地獄絵、奈落  
nase - 人々、国民  
nasi - 国家の、国民の  
nasi socistia - 国家社会主義  
nasia - (民族･政治的な)国、国家、国民  
nasiste - 民族(独立)主義者  
nasistia - 国家主義、愛国心、愛国主義、ナショナリズム、民族(独立)主義  
nasomedi - 国家間の、国際的な、インターナショナルな  
natre - 【化学】ナトリウム(アルカリ金属。元素記号 Na)  
nauria - 【国名】ナウル  
naw - 【数】9  
nawati - 【言語】ナワトル語  
nederlandi antilia - オランダ領アンティル(オランダのかつての自治領。2010年に解体)  
nederlandia - 【国名】オランダ  
nefre - 腎臓  
nefritis - 【医療】腎炎  
nega - 断る  
nen (nene) - 【暦】年、(あるときから数えて)1年  
nenofeste - ～周年記念日、記念祭、記念行事  
nenomesoden - 【暦】日、(ある特定の)日、日付  
nenufare - 【植物】スイレン  
neodimium - 【化学】ネオジム(希土類元素。元素記号 Nd)  
neon - 【化学】ネオン(希ガス。元素記号 Ne)、(看板･広告として使う)ネオン  
nepalia - 【国名】ネパール  
nese - 島、島に似たもの、孤立したもの  
nesia - 群島、諸島、多島海 (例:niponi nesia=日本列島)  
nete - 網、ネット、【スポーツ】(球技のゴールなどに使う)ネット  
netodona - 【情報科学】アップロードする  
netogeta - 【情報科学】ダウンロードする  
netoloke - 【情報科学】ウェブサイト  
netune - 【天文学】海王星、【ローマ神話】ネプチューン(海洋の神  
netunium - 【化学】ネプツニウム(超アクチノイド元素 超ウラン元素。元素記号 Np)  
neure - 神経、沈着、神経過敏  
neuri - 神経(系)の  
neuropatia - 【医療】神経障害  
neurosel - 神経単位、ニューロン  
nevis - 【地名】ネービス島  
niam (niame) - 食事、食べ物、食糧  
niama - 食べる、飲む、飲食する (訳注:飲食行為全般。飴を「舐める」、ガムを「噛む」なども含む。該当する単語がないため)  
niami - (食物などが)旨い、美味しい  
niamokamare - (家･ホテルなどの)食堂 (訳注:日本では台所と一体化している家がほとんどで、食事をする場所と言えば一般的にkukeriaを指す)  
nica - 下を行く  
nice - 下側、底面  
nici - 下側の、底面の、低い  
nida - ～する必要がある、～を必要とする  
nide - 必要性、必要(なもの)  
nidi - 必要な  
nijeria - 【国名】ニジェール、【地名】ニジェール川  
nikaragia - 【国名】ニカラグア  
nikele - 【化学】ニッケル(金属元素。元素記号 Ni)  
nili - 青い/青色の、青ざめた (訳注:「未熟」という意味合いはない。また未熟を連想する色は国や地域によって異なる)  
nilone - ナイロン、ナイロン製品  
ninde - 侮辱、侮辱的言動  
nindi - 失礼な、無礼な、不作法な  
niobium - 【化学】ニオブ(金属元素。元素記号 Nb)  
niponi - 日本の、日本人/語の  
niponia - 【国名】日本  
niponium - 【化学】ニホニウム(超アクチノイド元素 超ウラン元素。元素記号 Nh)  
nistria - 【地名】沿ドニエストル共和国 (訳注:ほとんどの国から主権国家として認証されていないが、モルドバ政府の実効統治は及ばず、事実上の独立国家)  
nitre - 【化学】窒素(気体元素。元素記号 N)  
niwia - 【地名】ニウエ(島)  
nixe - (像、装飾物を置く)壁の窪み  
no - いいえ、否定  
nobelium - 【化学】ノーベリウム(超アクチノイド元素 超ウラン元素。元素記号 No)  
noce - 夜、晩、夜間 (訳注:日没から日の出まで)  
nocomode - 【機器】 【情報科学】夜間モード  
noda - 結び目を作る  
node - 結び目  
nol - 【数】0、(数･量･価値が)全くないこと/皆無  
nol ban - 一度も～したことがない、決して～しない  
nol ren - 誰も～ない  
nol xey - 何も～ない  
nolodewiste - 無神論者  
nolonidi - 不必要な、余計な  
noloromansi - 恋愛的指向  
noloseksi - 無性愛、アセクシャル  
noma - 経営する、管理する  
nombre - 数、数字  
nombre un - 1番の  
nomia - 学問、(複合語)学問を表す。～学 (例:otakuonomia=オタク学)  
nonga - 耕す、耕作する  
nonger - 農場経営者、農民 (訳注:国や地域によって農場の形態や社会的地位は大きく異なる。アメリカなど西洋では社会的地位が高く、労働者を雇って作業させるため自ら作業することはまれ。齟齬を避けるには厳密に国(例:niponi nonger=日本の農場)を指定した方が良い)  
norde - 北、北方、北部  
nordi - 北の/北方の/北にある、北に行く/向かう/北向きの、北方の  
nordi airia - 【地名】北アイルランド(イギリスを構成する一地域)  
nordi amerike - 北アメリカ、北米  
nordi cosenia - 【国名】北朝鮮  
nordi kipris - 【地名】北キプロス  
nordi makedonia - 【地名】北マケドニア  
norfolke - 【地名】ノーフォーク島  
norgi - ノルウェーの、ノルウェー人/語の  
norgia - 【国名】ノルウェー  
norme - 標準、基準  
normi - 標準の、正常な、普通の  
nose - 【身体】鼻 (派生:nosa=匂いを嗅ぐ) (訳注:「鼻が高い」は誉め言葉にならない。そもそも欧米では鼻の高低をあまり問題にしない)  
nosi - 鼻の/鼻に関する、鼻声の/鼻にかかった、【言語】鼻音(m/n/ŋ)の  
nostalgi - 追憶の、郷愁の、ノスタルジックな  
nostalgia - 郷愁、ノスタルジア  
nota - 注意を払う、忠告する  
note - 注意深く見る、注視  
notisa - 通知する、知らせる  
notise - 通知、警告  
notobuke - ノート(手帳･メモ帳など筆記帳全般)  
nova - 更新する  
novi - 新しい  
novi kaledonia - 【地名】ニューカレドニア  
novi yorke site - 【地名】ニューヨーク市  
novi zilandia - 【国名】ニュージーランド  
novo - ちょうど今、今し方  
nudi - 裸の/全裸の/裸体の、(身体の一部が)むき出しの   
nudiste - 裸体主義者、ヌーディスト (例:nudistosamudotate=ヌーディストビーチ)  
nudistia - 裸体主義  
nuton - 【単位】ニュートン(N)  

## o

o - 【文法】 \[接続詞\] または(_or_)  
odisi - オリヤー語の  
ofise - 地位、官職、公職、政権  
ofiser - 役人、公務員  
ofiseria - 事務所/会社/オフィス  
ofisi - 公の、公式の  
ofisia - 案内所  
oganeson - 【化学】オガネソン(超アクチノイド元素 超ウラン元素。元素記号 Og)  
okey (okeyi) - 受諾する、(一応)満足できる、OK、オーケー  
okeya - 受諾する  
okse - 【化学】酸素(気体元素。元素記号 O)  
okside - 酸化物、(複合語)酸化～ (例:oksidofere=酸化鉄)  
olandia - 【地名】オーランド諸島  
omania - 【国名】オマーン  
onde - (海などの)波/波浪、(光･音･電気などの)波/波動/音波、(気象･温度などの)急激な変動/波、(兵士･軍隊の)一団  
onore - 尊敬  
onori - 尊敬すべき  
ora - (意識して)聞く/聴く/耳を傾ける  
oranje - 【飲食物】オレンジ (訳注:日本の「みかん」はjungogioranje)  
oranji - オレンジ色の、橙色の  
ore - 耳、聴覚  
orgazme - 性的絶頂、オルガズム  
oritis - 【医療】耳炎、中耳炎  
oromi - オロモ人/語の  
oromia - 【地名】オロミア州(エチオピア最大の州)  
orta - (物･体などを)真っ直ぐにする  
orti - 真っ直ぐな、直立な、正直/誠実な  
ortogone - 【数学】直角  
ortogoni - 【数学】直交の  
oseania - オセアニア、大洋州  
oskuri - (場所･時が)暗い  
osmane - オスマン帝国の人民  
osmania - オスマン帝国  
osme - (知識･考えなどが)徐々に/知らないうちに普及する  
osmium - 【化学】オスミウム(金属元素。元素記号 Os)  
oste - 骨  
osteria - 【国名】オーストリア  
otone - 【季節】秋  

## p

pa - 【文法】 \[前置詞\] 行き先、最終目的を表す。～へ、～に向かって、～まで  
pace - 平和  
paci samude - 太平洋  
paciste - 平和/不戦主義者  
pacistia - 平和主義、戦争反対  
pada - 落とす  
padu - 落ちる (例:me pas padu te ca kave.→私は彼が原因で穴に落ちた→私は彼によって穴へ落とされた)  
pagre - ターバン  
paka - 荷造りする、詰め込む/詰めてやる、(人が)詰めかける  
pake - 1箱、1包み  
pakistan - 【国名】パキスタン  
pakse - 【動物】鳥  
paladium - 【化学】パラジウム(金属元素。元素記号 Pd)  
palawia - 【国名】パラオ  
pale - 【飲食物】果物、果実、実  
palme - 【植物】ヤシの木  
pani - 全部の、全体の、全て(の)  
pan ren - みんな、全ての人、誰でも  
pan sate - いつも、いつでも、ずっと、～ばかりしている  
pan xey - 全てのこと/もの、何もかも、万事  
panafriki - 全アフリカの  
panameriki - 全アメリカの/全米の  
panamia - 【国名】パナマ  
panasi - 全アジアの  
pande - 【動物】パンダ、(複合語)～パンダ  
pandunia - 【人工言語】パンドゥニア  
panduniste - パンドゥニア話者、パンドゥニスト  
paneuropi - 全ヨーロッパの/全欧の  
pang (pange) - 【飲食物】食パン  
panike - 恐慌、パニック、恐怖 (訳注:混乱はkonfuse)  
panire - 【物理】クォーク  
panjabi - パンジャブ人/語の  
panke - 扇風機、送風機、ファン、扇、扇子、うちわ  
panodemi - 全国/世界的に流行の(病気)  
panodemonia - 大混乱(の場所)、修羅場、無法地帯、パンデモニウム  
panodewia - (一国の全ての)神々  
panodewistia - 汎神論、【宗教】多神教  
panoduni - 全世界の、グローバルな  
panoromansi - 凡人的  
panoseksi - 全性愛、パンセクシャル  
pantalone - 【衣服】ズボン (訳注:性別を問わない)  
papagaye - 【動物】オウム  
papaye - 【植物】 【飲食物】パパイヤ(の実)  
pape - 父、パパ  
papire - 文書、書類、公文書、証書  
papuwi novi ginia - 【国名】パプアニューギニア  
paraguayia - 【国名】パラグアイ  
parame - 【数学】パラメーター、【情報科学】引数、必要な入力データ  
paraya - 軽蔑する  
paraye - (家･社会などから/～の間から追放された)浮浪者、のけ者  
parca - 粉々に割る/粉砕する  
parce - 1つ、一片、ピース  
parci - 壊れた、折れた、割れた  
parde - カーテン、(舞台の)幕、遮る/覆う/仕切る物 (例:pardonamise=カーテンコール)  
pardon (pardone) - すみません、ごめんなさい (訳注:軽度の過失に使う。事故や企業責任などの重大な過失には使えない)  
pari - (数量･大きさが)等しい  
paris - 【地名】パリ  
parke - 庭園、公園  
parogowa - (何かが起こっている方向に向かって)進む  
parogowi - (他の面･線と)平行の  
parta - (活動に)加わる、参加する  
parter - 参加者、関係者、当事者  
partia - (行動を共にする)一行/一団/パーティー  
pas (paso) - 【文法】 \[時制\] 過去 (訳注:この単語を使う時点より前は全て過去)  
pasa - (移動する物体が)通り過ぎる/通る、(時が)過ぎる  
pase - 過去  
pasi - 過去の  
paskale - 【単位】パスカル(Pa)、【プログラミング】パスカル(PASCAL)  
paske - 【宗教】キリスト教の復活祭  
pasporte - 旅券、パスポート、入場許可証  
paste - 【菓子】練り粉、【飲食物】ペースト(状のもの)、糊(状のもの)/(複合語)～糊 (例:xojiopaste=障子糊)  
pastopetre - マグマ  
patate - 【飲食物】ジャガイモ  
pati - 病気の  
patia - 病気 (訳注:病名が判明しているかは問わない)  
patojener - 【医療】病原菌、病原体  
patolojia - 【医療】病理学、病理、病状  
paunde - 【貨幣】ポンド(£)  
pauza - 休止/一時中断する、【遊戯】ポーズする  
pauze - 休止/一時中断  
paxa - 傷つける/怪我をさせる、気分を害する  
paxi - 痛い/痛みを伴う、骨の折れる/困難な/(精神的に)苦しい  
paxia - 苦しむこと、苦痛、不幸  
paxu - (苦痛などを)経験する、(被害を)被る、苦しむ/悩む  
pay (paye) - 【菓子】パイ (訳注:果物以外のパイは含まない。mansopay=ミートパイ)  
peda - 屁/おならをする  
pedale - ペダル  
pedalosikle - 自転車 (例:eletrohelpopedalosikle=電動アシスト自転車)  
pede - 屁、おなら  
pelmene - 【飲食物】小麦粉を薄く伸ばした皮に肉や果物を詰めて茹でたものの総称(ラビオリ、ペリメニなど) (例:jungogiopelmene=餃子、niponiarizopelmene=団子)  
pelpele - 【昆虫】チョウ (訳注:「優雅さ」と「忙しなさ」どちらを連想するかは国や地域によって異なる。日本では優雅さを、欧米では忙しなさを連想する)  
penda - (物が)掛かる、ぶら下がる、垂れ下がる  
penise - 【身体】ペニス、陰茎  
penta - 塗装する、～を絵の具で描く  
penter - 画家、塗装工、ペンキを塗る人  
pepine - 【飲食物】キュウリ  
pere - (1枚の)羽/羽毛、矢羽根  
peruvia - 【国名】ペルー  
pese - お金、金銭、貨幣、通貨 (例:pesoparce=金貨)  
pesodiske - 硬貨  
pete - 【身体】お腹、腹部、胃  
petre - 石、石材、小石  
pexe - 専門職(聖職者･法律家･医師･教師･技師･著作家など)  
peya - (お金を)支払う (訳注:運賃などの定まった支払いはtaksa)  
peye - 支払い/返済/支出、報酬/償い/仕返し  
piane - 【音楽】(楽器の)ピアノ  
piaze - 【飲食物】タマネギ  
pijine - 【言語】ピジン語(2つ以上の言語の混成語)  
pike - 頂上、頂点、首位(の人)、トップ  
pile - (人間の)皮膚/肌/皮、(動物の加工された)皮/革  
piloter - (航空機の)パイロット/操縦士、水先案内人  
pimente - 黒コショウ  
pine - 針、縫い針、編物針  
pinguine - 【動物】ペンギン  
pinser - 【工具】ペンチ  
pipe - 導管、パイプ、(煙草の)パイプ、【音楽】音管  
pipinga - 評価/批評する  
pipinge - 評価/批評/論評  
pipinger - 批評家、評論家、レビュアー  
pira - 燃やす、燃やしてしまう  
pirame - ピラミッド、金字塔、ピラミッド型の物/建物/堆積物、(組織などの)ピラミッド構造  
pirater - (海の)海賊  
piratia - 著作権/特許権侵害(行為)  
piratiste - 海賊(知的財産権を侵害する人)  
piratisti partia - 【情報科学】クラッカー集団  
pire - 火、火炎 (訳注:用途は問わない)  
piri - 火の、燃えさかる、火炎の、火のような  
piropujia - 火の崇拝  
piru - 燃える、燃えてしまう  
pistole - 【軍事】ピストル、拳銃  
pitkerne - 【地名】英領ピトケアン諸島  
pixa - 小便をする  
pixe - 尿、小便  
pize - 【飲食物】ビザ/ピッツァ  
pizeria - ピザの製造(販売)店  
plan (plane) - (～の)計画、案、プラン  
plana - ～するつもり/予定である  
planete - 惑星  
plastike - プラスチック、ビニール  
plate - 面、平面、水平面、平ら  
plati - 平面の、平らな  
plati zemokaskia - 【地理】プレートテクトニクス  
platinum - 【化学】白金/プラチナ(金属元素。元素記号 Pt)、【色】プラチナ/白金  
platistan - 平原、平野  
platoforme - 駅のホーム、【情報科学】プラットフォーム  
platon - 【史人】プラトン  
platoniste - プラトン哲学  
platonisti - プラトン(哲学)の  
platonistia - プラトン主義  
platotase - (金属･ガラスなどの)板  
plazme - 【物理】プラズマ  
pliza - ～するように頼む/お願いする  
pliza laya - 招く、招待する、勧める、勧誘する、(意見･寄付などを)(丁寧に)求める  
plumbe - 先導、指導、手本、【化学】鉛(金属元素。元素記号 Pb)  
plus (pluso) - ～もまた、更に、同様に  
pluton - 【天文学】冥王星 (訳注:かつては惑星だったが現在の分類は準惑星)  
plutonium - 【化学】プルトニウム(超ウラン元素。元素記号 Pu)  
podia - 【地名】チベット  
poke - (暖炉などで使う)火かき棒、【遊戯】ポーカー  
polaw - 【飲食物】ピラフ  
poli - 多くの、たくさんの、多数の、非常に  
polise - 警察  
poliser - 警官  
politike - 政治/政治活動/政治的手段 (例:unojumlopolitike=ワンフレーズポリティクス)、政治学  
politiker - 政治家  
politiki - 政治の  
politikolojia - 政治学  
polodewistia - 多神論、【宗教】多神教  
polofase - 多面体  
pologone - 多角形、多辺形、【情報科学】ポリゴン  
polomeni - 2つ以上の意味に取れる、多義的な、曖昧な  
polonium - 【化学】ポロニウム(放射性金属元素。元素記号 Po)  
polski - ポーランドの、ポーランド人/語の  
polskia - 【国名】ポーランド  
pompa - (液体や気体を)ポンプで汲む/汲み上げる/吸い上げる  
ponta - 指す、示す  
ponter - 指示/表示する人/物  
porne - ポルノ  
pornografia - ポルノグラフィー(猥褻な写真･動画･絵･音声など)  
porte - 港  
portorikia - 【地名】米領プエルトリコ  
portugalia - 【国名】ポルトガル  
pospore - 【化学】リン(非金属元素。元素記号 P)  
posta - 郵便物(手紙など)を送る、郵送する  
poste - 郵便物、手紙、郵便(制度) (例:postoganyosanduke=郵便受け、postosanduke=郵便ポスト)  
postia - 郵便局  
postocape - 郵便切手  
pote - 泥  
poti - 泥の、ぬかるみの、泥だらけの  
potistan - 沼地、湿地  
poza - 構える、ポーズを取る  
poze - 構え、ポーズ  
prasedime - 【化学】プラセオジム(希土類金属。元素記号 Pr)  
prate - 実効、実施、実地  
prati - 実用的な  
preda - 先行する  
prede - 前部/前面/表面、(建物などの)正面、【軍事】前線、【気象】前線  
predi - (時間･順序が)前の、以前の  
predo - (時間･順序が)前に、以前に  
predoden - 昨日(predi den の複合語) (訳注:一昨日以前は数詞+predodenまたはpredo+曜日)  
predofikse - 【文法】接頭辞  
predogara - 想定する、～であるととる、～であるとみなす  
prezidente - (共和国の)大統領、(中国などの)国家主席  
prizona - 投獄する、収監する  
prizone - 投獄、拘置  
prizoner - 看守  
prizonia - 刑務所、監獄(のような場所)、拘置所  
probleme - (解決すべき)問題  
problemi - 問題のある  
profesor - 教授  
programe - 【情報科学】プログラム  
programer - 【情報科学】プログラマー (訳注:プログラミング言語だけではなくスクリプト言語を含むことも多い。マークアップ言語は含まれない)  
projete - (仕事･活動のための)計画、(大規模な)事業(計画)  
prometium - 【化学】プロメチウム(放射性の希土類金属。元素記号 Pm)  
prosese - 手順、過程、プロセス  
protacinium - 【化学】プロトアクチニウム(放射性の金属元素。元素記号 Pa)  
puding - 【菓子】プディング、プリン  
puja - (神･神聖なものを宗教的に)崇拝する  
puje - (神･神聖なものへの宗教)崇拝  
pule - 橋、艦橋、橋状のもの  
pulmone - 肺  
pume - 【動物】ピューマ  
punte - 点、句点  
pupe - 人形 (例:pupofeste=ひな祭り)  
pura - (場所･容器･時間などを)(人･物で)満たす、一杯にする  
purani - 古い、昔の  
puri - (容器などが)一杯の、満ちた、(容器などが)(～で)あふれるほど一杯の、ぎっしり詰まった、(場所が)(人･物で)一杯の  
puro - 完全に  
putaw - 【飲食物】ブドウ、ブドウの木、【色】グレープ  
pute - 《中立》子供  
putong - 普通、全体的、普遍的、コモン、一般的  
putong cini - 【言語】北京官話、標準中国語、北京語  
puxa - 押す (訳注:手で押して反対方向に動かす場合など。「ボタンを押す」「捺印する」などの『押しつける』はcapa)  

## r

rada - (喜びなどで)輝く、(光･熱などが)放出/放射される  
rade - 光線、光、輝き  
radi geter - 無線受信機  
radi miser - 無線送信機  
radia - (光･熱などの)放射  
radium - 【化学】ラジウム(放射性のアルカリ土類金属。元素記号 Ra)  
radometer - 放射計  
radon - 【化学】ラドン(放射性の希ガス。元素記号 Rn)  
raite - 右側  
raiti - 右手の  
raitiste - 右翼/右派/保守派(の人)、保守主義の人  
rajer - 《中立》国王  
raji - 王国の  
rajia - 王国  
ramazan - 【宗教】ラマダン(イスラム教の断食月)  
rampe - 傾斜路、スロープ  
randa - 平面で滑らかにする  
rander - 【工具】かんな  
rang (range) - 色、色彩、色調、絵の具、顔色  
rangi - 色の付いた、着色した  
rapide - 速さ、速度  
rapidi - 速い、迅速な  
rapidometer - (自動車などの)速度計、スピードメーター  
rase - 人類、(生物の)種族  
rasiste - 人種差別主義者、レイシスト  
rasistia - 人種差別主義、民族主義  
rasme - (社会の)習慣/風習、(個人の)習慣的行為  
rasmi - 因習的な、伝統的な  
rasomedi - 異人種間の、各人種の混合した  
raste - 成長、生長、発展  
rastu - 成長/生長する  
ratiba - 整頓/整理/整列する  
ratibe - 整頓/整理/整列  
raya - ～と考える、～と思う  
raye - 意見、見解、考え  
razon - 理由  
razoni - (言動･考えなどが)道理にかなった、筋の通った、合理的な  
razonu - 理にかなっている  
rebele - (～に対する)反乱  
recete - 使用説明書  
reda - 用意/準備する  
redi - 用意/準備ができた  
rege - 砂、砂浜  
registan - 砂漠  
reloje - 時計  
relojodixo - 右回りに/の  
relojominare - 時計塔  
ren (rene) - 人  
rengenium - 【化学】レントゲニウム(超ウラン元素。元素記号 Rg)  
renium - 【化学】レニウム(金属元素。元素記号 Re)  
repa - 繰り返す、リピートする、反復する  
repe - 繰り返す/されること、反復  
repo - もう一度  
reporta - 報告する  
reporte - 報告(書)、リポート  
resida - (過失･敗北･必要性などを)(渋々)認める  
reside - 受領(する/されること)  
reste - ～の残り  
restorante - レストラン、料理店、(ホテル･劇場などの)食堂  
restu - (ある場所に)留まる、居残る  
retra - (～から元の場所･位置へ)戻る/帰る  
retre - 戻る/帰る/返すこと  
retro - 逆に  
retrotikete - 帰りの切符  
reunion - 【地名】レユニオン(フランスの海外県)/レユニオン島  
rezerva - 予約する  
rezerve - 予約  
rezine - 樹脂、松やに  
rezulta - (結果などを)もたらす/招く/～につながる  
rezulte - 結果、(試合などの)成績、リザルト  
rici - 裕福な、金持ちの、リッチな  
rime - 韻(を踏むこと)  
riske - (危害･損害に対しての)危険/恐れ、リスク  
riski - 危険な、冒険的な、リスキーな  
rite - (宗教的)(堅苦しい)儀式  
ritime - リズム(感)  
robote - ロボット  
rodium - 【化学】ロジウム(金属元素。元素記号 Rh)  
rokete - (宇宙船･ミサイル)ロケット  
roketolancer - 【軍事】ロケットランチャー  
rola - (役割を)演じる  
role - (劇などの)役  
roler - 《中立》俳優  
romania - 【国名】ルーマニア  
romansa - ロマンチックな恋をする  
romansi - 空想小説的な、ロマンチックな、恋愛の  
romansia - 恋愛、ロマンス  
rome - 【地名】ローマ、【宗教】(ローマ)カトリック教会  
romi empiria - 古代ローマ帝国  
rose - 露、(涙･汗などの)しずく  
rosta - あぶる/焼く、焼いて/炒って～にする  
rosti pang - 焼いた/トーストしたパン  
rota - (自軸を中心に)回転する  
roter - 回転翼  
rototufane - 熱帯低気圧/暴風(台風、ハリケーン、サイクロン、竜巻など)  
rotu - (車輪などを)回転させる、回す  
roze - 【植物】薔薇(の花/木)  
rozorangi - 【色】桃色の、ピンクの (訳注:薔薇の色は欧米ではピンクと同じ連想を伴う)  
ruandia - 【国名】ルワンダ  
rubidium - 【化学】ルビジウム(アルカリ金属。元素記号 Rb)  
ruhe - 精神(力)  
ruhi - 精神の  
ruholojia - 心理学  
ruke - 背中、後部、(物の)背のようなもの  
rukosake - 背負い袋/リュックサック/バックパック (例:niponodarsiorukosake=ランドセル)  
rula - くるむ/包む/ラップする  
rule - (円筒形･輪状に)巻いたもの、ひと巻き、1本  
rume - 【飲食物】ラム酒  
rundia - 【国名】ブルンジ  
rupe - 外見  
rupoboni - 顔立ちの良い/美しい (訳注:sundariよりは劣る。幼年者には使わない)  
rupu - ～のように思われる、～のように見える、～ということらしい (訳注:主語ではなく話し手の主観的判断･推定)  
rusi - ロシアの、ロシア人/語の  
rusi krepe - 【飲食物】ブリニ  
rusia - 【国名】ロシア  
ruste - 村、村落  
rusti - (良い意味で)田舎の/田園の/農村の/田舎風の  
rustia - (国内の)地方/田舎/田園地帯、地方の住民  
rute - 道、道筋、ルート  
rutenium - 【化学】ルテニウム(金属元素。元素記号 Ru)  
ruterfordium - 【化学】ラザホージウム(超アクチノイド元素 超ウラン元素。元素記号 Rf)  
rutine - 決まってすること、日課、ルーチン  

## s

sa - 【文法】 \[前置詞\] 汎用の前置詞。(手段･方法)～によって/(伝達･運搬手段)～を使って/(原因)～のために、～中で/に、～に於て、～の近くに、～と同時に  
sa ke - 何処で/に/へ  
sa linye - 【情報科学】オンライン (訳注:インターネットに接続している意味。sa linyi receteは「ネットに接続して見る説明書(マニュアル)」の意味で、「電子マニュアル」はeletroreceteになる)  
sa sabu - ～なので、～の理由で  
sa ye - ここに/で/へ  
saba - ～の原因となる  
sabate - 【宗教】安息日 (訳注:ミサという意味はない)  
sabe - 理由、原因  
sabune - 石鹸  
sadi - 質素な、簡素な、プレーンな  
safa - 掃除/洗濯をする  
safara - 旅行する  
safare - 旅行  
safarer - 旅行者  
safariste - 観光客  
safaristia - 観光旅行  
safer - 掃除機、クリーナー、空気清浄機  
safi - 純粋な、清潔な  
safrane - 【植物】サフラン  
saga - ～を伝える  
sage - (架空･伝説上･実際の)話  
saha - 修正/訂正/添削する  
sahi - 正しい  
sahrawia - 【地名】サハラ･アラブ民主共和国 (訳注:西サハラ内にある国家･亡命政府。日本は国家として承認していない)  
sake - 袋  
salade - 【飲食物】サラダ  
salam (salami) - 良い、【挨拶】こんにちは  
salam cute - 【挨拶】さようなら  
salam den - 【挨拶】良い一日を  
salam laye - 【挨拶】ようそこ  
salam niam - 【挨拶】たくさん召し上がれ  
salam sube - 【挨拶】おはよう  
salam xam - 【挨拶】こんばんは  
salama - 挨拶をする  
salame - 挨拶  
sale - 塩、食塩  
sali - 塩を含む  
salima - 降伏/降参する  
salonia - 【国名】シエラレオネ  
salvadoria - 【国名】エルサルバドル  
samane - 空、天、上空  
samani - 天の、空の  
samarium - 【化学】サマリウム(希土類金属。元素記号 Sm)  
samemose - 同情、思いやり  
sami - 同じ  
samodexi - 同胞の、同国人の  
samonam - 同音異義語、同形異義語  
samoraya - 意見が一致する、同意する  
samoraye - 同意、合意  
samoromansi - 同性愛  
samoseksi - 《中立》同性愛の  
samosifa - 真似る、模倣する、【情報科学】エミュレートする  
samosifi - 良く似た、類似の、同様の  
samosifia - 類似  
samowia - 【国名】サモア、【地名】サモア諸島  
samu - 似ている  
samude - 海、海洋、(固有名として)～海  
samudi - 海/海事/船舶/海運業の、沿岸に住む、近海(特有)の  
samudojel - 【動物】クラゲ  
samudolaskeria - 【軍事】海軍  
samudotate - 沿岸/海岸(地帯)  
samuna - つなぐ、接続する  
samune - 関節、接合  
sanduice - 【飲食物】サンドウィッチ  
sanduke - 箱  
sange - 血、血液、血統  
santi - 神聖な  
santi helenia - 【地名】英領セントヘレナ  
santi kitse - 【宗教】聖クリストファー  
santi kitse e nevis - 【国名】セントクリストファーネイビス  
santi lusia - 【国名】セントルシア  
santi marinia - 【国名】サンマリノ  
santi paule - 【地名】サンパウロ  
santi tome e prinsipe - 【国名】サントメプリンシペ  
santi vinsente - 【宗教】聖ヴィンセント  
santi vinsente e grenadin - 【国名】セントビンセントグレナディーン  
sapate - 靴  
sapater - 靴職人  
sapateria - 靴屋  
sare - 頭  
saroste - 頭蓋骨  
sate - (時間)ちょっとの間  
saturne - 【天文学】土星、【ローマ神話】サトゥルヌス(農耕の神)  
saudare - 《中立》きょうだい(兄弟/兄妹/姉妹/姉弟)  
saudi arabia - 【国名】サウジアラビア  
saune - サウナ  
savane - 【気候】サバンナ  
saye - 影、陰、影響(力)/悪影響、【空想】シャドウ(亡霊/幽霊)、影のようなもの  
seaborgium - 【化学】シーボーギウム(超ウラン元素。元素記号 Sg)  
sekreter - 秘書  
sekreteria - 事務局、書記局、秘書課  
seksa - 性交/セックスする  
sekse - 肉体関係  
seksi - 性的魅力のある、セクシー  
sekunde - 【時間】秒  
sekundometer - ストップウォッチ  
sekura - 保護する  
sekuri - 安全な、保護された  
sekurokode - 【情報科学】パスワード、セキュリティーコード  
sekuronombre - 【情報科学】PIN(暗証番号、個人識別番号、個人認証番号)  
sele - 細胞  
selenium - 【化学】セレン(非金属元素。元素記号 Se)  
selolojia - 細胞学  
sem - 【数】7  
semane - 週 (訳注:パンドゥニアでは一週間は月曜日から始まる)  
seme - 精液、精子  
semente - セメント (訳注:粉も使用後に固まったものも指す)  
semi - 精液の  
semodan - 【植物】種  
sene - 舞台/ステージ  
senegalia - 【国名】セネガル  
sense - 感覚、(五感の各)感覚、感じ/感触、認識力/判断力/センス、自覚/観念  
senta - 触ってみる/調べる  
serbia - 【国名】セルビア  
serca - 捜す、【情報科学】検索する  
serebre - 脳、頭脳  
seres - 【天文学】セレス/ケレス(準惑星)  
serpe - 【動物】ヘビ  
serva - (人･神･主君･客･国･主義などに)仕える  
serve - 公共事業、官公庁業務、勤務/業務、接客/サービス、(機械などの)点検  
server - 召使い、使用人  
serye - 連続、ひと続き、シリーズ  
sesame - 【飲食物】ゴマ  
sexel nesia - 【国名】セイシェル  
si - (質問に対して)はい、(noに対して)肯定を表す (例: le si tom=彼はトムだ(と肯定する))  
sibiria - 【地名】シベリア  
sida - 座る  
sifa - 資格を与える  
sife - 属性、特質、象徴  
sifi - 記述的な、情景的な  
sifolekse - 【文法】形容詞  
sigare - (紙)巻きタバコ (訳注:日本で売っている一般的なタバコはこれ)  
sihe - 健康  
sihi - 健康な、健全な、健康に良い  
sikiste - 【宗教】シーク教徒の  
sikistia - 【宗教】シーク教  
sikle - 自転車  
sikliste - 自転車/三輪車/オートバイに乗る人  
silike - 【化学】ケイ素/シリコン(非金属元素。元素記号 Si)  
silsile - 鎖/チェーン、拘束(束縛)するもの、～の連鎖/ひと続きの、チェーン店  
simpli - 簡単、簡素、単純、シンプル  
sine - 【身体】《中立》胸  
singapur - 【国名】シンガポール  
singe - 【動物】ライオン  
sinokafase - 胸郭  
sinye - 合図、サイン、シグナル  
sira - 隠す  
siri - 秘密の、内緒の  
sirke - 酢、ビネガー  
sis - 【数】6  
sisme - 地震 (派生:sisma=震える、揺らす)  
sismolojia - 地震学  
sisofas - 六面体  
sisogon - 六角形  
sisteme - 制度、組織、体系、体系的方法、整然とした手順、システム  
sistemi - (病気･薬物が)全身(浸透)の  
site - 都市、都会  
sivili - (社会･国が)文明化した、文明の発達した  
sivilia - 文明、文明社会  
skandium - 【化学】スカンジウム(希土類金属。元素記号 Sc)  
slavi - スラブ人/民族の、スラブ語の  
slovakia - 【国名】スロバキア  
slovenia - 【国名】スロベニア  
soca - (～と)打ち解けて交際/お喋りする  
soci - 社会の、社交の、社交的な/打ち解けた (例:soci telia=ソーシャルディスタンス)  
soci jinse - 社会的な性別  
soci media - 【情報科学】ソーシャルメディア  
socia - (共通の目的･関心の)協会  
sociste - 社会主義者  
socistia - 社会主義  
sofi - 賢い、頭の回転が良い  
sofia - 英知、(～することの)賢明さ、知恵、分別  
soke - 靴下/ソックス (訳注:膝まで達しないもの)  
sole - 太陽  
solestas - 【天文学】至 (例:letosolestas=夏至、zimosolestas=冬至)  
solocate - (女性用)日傘、(海辺、レストラン店頭などの)パラソル  
solomon nesia - 【国名】ソロモン諸島  
solosistem - 太陽系  
somalia - 【国名】ソマリア (訳注:内戦で複数の勢力に分裂して1つの国として纏まっていない。ソマリランド、ゾンブランドなど)  
somalilandia - 【地名】ソマリランド、【地名】(ソマリアの一部としての)ソマリランド  
sonda - 音を立てる/鳴らす  
sonde - 音、音響、物音、サウンド  
sone - 眠り、睡眠、眠気、ひと眠り(の時間) (派生:sona=寝る、眠る)  
songe - 【植物】松(の木)  
sonokamare - 寝室 (訳注:寝室が何階にあるかは国や地域によって異なる)  
sonu - 眠っている  
sose - ソース(食物にかける液状のもの全般)  
sosise - 【飲食物】腸詰め/ソーセージ、ソーセージ状のもの  
sotowia - 【国名】レソト  
suahili - スワヒリ族/語の  
sualbardia - 【地名】スバールバル諸島  
suani - (果物などが)酸っぱい、(発酵して)酸っぱくなった、不機嫌な  
suatia - 【国名】スワジランド  
sube - 朝 (派生:subi=朝の) (例:badulosube=早朝)  
suboden - 午前(夜明けから正午まで)  
suboniam - 朝食  
sudafrikia - 【国名】南アフリカ  
sudania - 【国名】スーダン、【地名】スーダン地方  
sude - 南、南方、南部、南部地方  
sudi - 南の、南方の、南にある、南向きの  
sudi amerike - 【地名】南アメリカ(大陸)、南米  
sudi cosenia - 【国名】韓国  
sudi iria, alonia - 【地名】南オセチア共和国(ロシア連邦を構成する国の1つ)  
sudi jorjia e sudi sanwice nesia - 【地名】英領サウスジョージアおよびサウスサンドウィッチ諸島  
sudi sudania - 【国名】南スーダン  
sudonordia - 経度  
suede - 汗  
suedi - (身体が)汗でびっしょりの/汗をかいた、(衣服などが)汗まみれの/汗臭い、(缶やコップなどが)表面に水滴の付いた  
suenia - 【国名】スウェーデン  
suisia - 【国名】スイス  
suja - 提案する  
suje - 提案、提唱  
suka - ～を喜ばせる  
suki - 嬉しい、楽しい、ハッピー  
suku - 好みである  
sulfe - 【化学】硫黄(非金属元素。元素記号 S)  
sultana - (君主･独裁者などが)(国･国民などを)支配する  
sultane - 権力、(法的)権限/支配力  
sultaner - 支配者、(直)定規、【情報科学】ルーラー  
suma - まとめる  
sume - 合計、総計、トータル  
sundari - ハンサムな、可愛らしい、美しい、ビューティフルな  
sundaria - 美、美しさ  
suno - すぐに、間もなく、近いうちに  
suomi - フィンランド人/語の  
suomia - 【国名】フィンランド  
supe - 【飲食物】スープ  
super (superi) - 素晴らしい、見事な  
supra - 越す、越える  
supre - 高架橋  
supri - (空間)上の(方の)、上位の  
suprize - 驚き、意外なこと、思いがけないこと、不意、サプライズ  
suria - 【国名】シリア  
surinami bax - 【言語】スラナン語  
surinamia - 【国名】スリナム  
susane - 【植物】ユリ(の花) (訳注:「女性の同性愛」の意味はない)  
suta - (衣服･布･傷口を)縫う、縫い合わせる  
suture - 縫合  
suxe - 【飲食物】寿司  
suy (suye) - 水 (訳注:温度は問わない) (例:garmosuy=ぬるま湯、lilobolosuy=湯、bolosuy=熱湯)  
suyi - 湿った/じめじめした、涙ぐんだ、(飲食物が)水っぽい  
suyogas - 蒸気、湯気  
suyoporte - (自然の地形を利用し人工の防波堤を持つ)港/ハーバー (訳注:porteは町を含む商業港)  
suyorang - 水彩絵の具、水彩画、水彩画法  
suyosekuri - 水を通さない/防水の、水で落ちない/滲まない  

## t

tabake - 刻みタバコ (訳注:パイプやキセルに詰めて吸う。紙で巻かれた銜えタバコはsigare)  
tabla - (数値･事実などを)表にする/表にして表す  
table - (一覧)表  
tafune - 嵐、暴風(雨)  
taibey - 【地名】台北  
taige - タイガ(シベリアなどの常緑針葉樹を中心とした亜寒帯林)  
taiwania - 【地名】台湾  
tajikia - 【国名】タジキスタン  
taksa - 税金/手数料を徴収する、料金/運賃を払う  
takse - 料金、運賃  
taksogare - タクシー (訳注:車体の色は国や地域によって異なる。大抵の国は黒が基調だがニューヨークでは黄色が普通。日本では様々な色がある)  
taksometer - (タクシーなどの)料金メーター  
tala - (物･人を)下ろす、下げる、(数量を)減らす  
tale - 底、最低部、(ビキニ水着の)パンツ、(パジャマの)ズボン  
tali - 低い/低い所にある、(数量が)少ない、(物が)乏しい  
talium - 【化学】タリウム(金属元素。元素記号 Tl)  
tamare - 【飲食物】ドライデーツ(ナツメヤシの実を乾燥させたもの)  
tami - 貪欲の、切望の、待望の  
tamili - タミル人/語の  
tanah - 【宗教】ヘブライ語聖書、タナハ、ミクラー  
tani - 一個人としての、個人的な、私的な、一身上の  
tanke - 水槽、タンク  
tantalum - 【化学】タンタル(金属元素。元素記号 Ta)  
tanure - かまど、オーブン (例:mikrondotanure=電子レンジ、rostopangotanure=トースター、rostotanure=オーブントースター)  
tanzania - 【国名】タンザニア  
tapa - プラグを差し込む  
tape - (瓶などの)栓、詰め  
tapula - プラグを(コンセントなどから)抜く  
tarife - 税金  
tarja - 翻訳する  
tarje - 翻訳(者)  
tarjer - 通訳(者)  
tase - 皿、食器類、(皿に盛った)料理/食物  
tataw - 入れ墨 (訳注:日本では犯罪/武力闘争に手を染めている者を強く連想する。ファッションと見なす人はほとんどいない)  
tate - (海･湖･川の)岸、海岸、湖畔、川岸  
tatike - 作戦、戦略、ストラテジー  
tawe - 【飲食物】揚げパン  
tayi - タイ人/語の  
tayia - 【国名】タイ  
tazi - 新しい、新鮮な、活き活きとした  
te - 【文法】 \[人称代名詞\] あなた  
tehne - 技術  
tehnetium - 【化学】テクネチウム(放射性の金属元素。元素記号 Tc)  
tehnokratia - 技術主義(技術家に一国を支配させようという説)、テクノクラシー、技術家政治、技術課支配国  
tehnolojia - 科学技術、テクノロジー、工(芸)学、応用化学  
tele - 遠距離、隔たり  
teli - 遠い、遠くの  
telia - (～の間の/～からの/～までの)距離  
telofone - 電話  
telovide - テレビ (例:telovideogeme=テレビゲーム 注:filmogemeでは「動画主体のゲーム」になってしまう)  
telugi - 【言語】テルグ語  
telurium - 【化学】テルル(非金属元素。元素記号 Te)  
tema - ～について  
teme - 主題、テーマ  
tena - ～を持っている、～を所持/所有している  
tene - 所持/所有  
tener - 所有者  
tenesine - 【化学】テネシン(超アクチノイド元素 超ウラン元素。元素記号 Ts)  
tenis (tenise) - 【スポーツ】テニス  
tenke - 天候、天気  
tenoliste - 目次  
tenta - 誘惑する、そそのかす  
tenu - (人･物が)ある/いる、(団体･組織に)所属する  
teoria - (事実･現象を説明する)学説、(実践に対する)理論、セオリー  
tepe - テープ (例:glutotape=接着テープ、mangetotape=磁気テープ)  
terbium - 【化学】テルビウム(希土類金属。元素記号 Tb)  
terca - (人･物を)傾ける、(事が)(～の方に)傾く  
terci - 斜めの、傾いた  
terme - 温度、気温、体温  
termometer - 温度計、体温計  
tero- - 【数】(複合語)兆～、【単位】テラ(T)  
terore - 恐怖  
teroriste - テロリスト  
teroristia - テロリズム、暴力主義、恐怖政治  
tesa - 主張する  
tese - 議論  
tesle - 【単位】テスラ(T)  
testa - 試みる、試す  
teste - 試験、検査、テスト  
tezi - 【文法】強意語(意味を強めるために使う修飾語)。とても、かなり、活発な、鋭い、鼻を突くような、強い、速い、迅速な、等々  
ti - 【文法】 \[所有格\] あなたの  
ticine - 【音楽】弦楽器(ギター、バイオリン等) (例:xamisene=三味線、kotoe=琴)  
tike - 【飲食物】ティッカ  
tikete - 切符、入場券、チケット  
time - (競技などを行う)チーム、(同じ職務などをする)班  
timor - 【地名】ティモール島  
tin - 【数】3  
ting - 停止  
tinga - 止める、停止させる  
tingu - 止めさせる、停止する  
tinogon - 三角形、三角形をしたもの、【音楽】トライアングル  
tipe - 型、形式、種類、種別、タイプ、ジャンル  
tira - 引く/引っ張る、引き抜く  
tira milke - 搾りたての牛乳  
tiran - 暴君、独裁者  
tirania - 暴政、虐政  
tirosanduke - 引き出し、たんす  
titan - 【化学】チタン(金属元素。元素記号 Ti)  
toca - 触れる/触る、接触する、軽く打つ、タッチする  
togoli - トーゴ人の  
togolia - 【国名】トーゴ  
tokse - 毒、毒薬  
toksi - 毒に起因する、有毒な  
tokyo - 【地名】東京  
tolera - 許容する/大目に見る/寛大に扱う、耐性がある、耐えられる  
tolo - 頂上、頂、(テーブルなどの)表面、首位(の人)、冒頭、トップ  
tomate - 【植物】 【飲食物】トマト(の実)、トマトの木  
tone - 【音楽】音、音程、ピッチ  
tonge - (胴の膨れた)樽  
tongia - 【国名】トンガ  
tope - 帽子 (訳注:縁の有無は問わない)  
torium - 【化学】トリウム(放射性の金属元素。元素記号 Th)  
torse - 木の幹、(自動車の/旅行に使う)トランク  
tortuge - 【動物】カメ  
tote - 【文法】 \[人称代名詞\] あなたたち  
totole - 【動物】七面鳥  
towale - タオル、手拭い  
transa - 通過/通行する、通り過ぎる  
transe - 通過/通行  
transeria - 輸送、運送  
transogoni - 対角線の、斜め模様の  
tren (trene) - 列車、電車 (例:niponomaximotren=新幹線)  
trenodaw - 鉄道  
trenokaper - トレインジャック(犯)  
tribe - 種族、部族  
trinidade e tobage - 【国名】トリニダードトバゴ  
tuale - トイレ (訳注:日本のトイレは独立した小部屋だが、欧米では浴室や洗面所と同じ室内にあることがほとんど)  
tube - 管  
tuha - 吐く  
tule - 道具、工具、ツール  
tulium - 【化学】ツリウム(希土類金属。元素記号 Tm)  
tulpane - 【植物】チューリップ(の花/球根)  
tundre - 【気候】ツンドラ、凍土帯  
tunele - トンネル、坑道  
tunelotren - 地下鉄  
tunge - (人(の体)が)傷ついた/怪我をした  
tunike - 【衣服】女性用オーバーブラウス/短いコート、【衣服】チュニック  
tunisia - 【国名】チュニジア  
turki - トルコ(風)の、トルコ人/語の  
turkia - 【国名】トルコ  
turkomenia - 【国名】トルクメニスタン  
tuvalia - 【国名】ツバル  
tuze - 【動物】ウサギ (訳注:ペットか野生かは問わない)  

## u

ukrainia - 【国名】ウクライナ  
ula - 破棄する、取り消す  
ulula - (犬･狼などが)遠吠えする、(風･嵐が)うなる、(人が)うめく、わめく  
ulule - (犬･狼などの)遠吠え、(風･嵐の)うなり  
umami - (飲食物の)旨味  
umure - (生物の)年、年齢  
un - とある～/ある～、【数】1  
un ban - 一度、1回  
una - 結合する、結びつける  
unale - お互い  
unali - 相互の、共通の  
uni - 結合した、(政治的に)連合した  
uni arabi emiria - 【国名】アラブ首長国連邦(UAE)  
unia - 労働組合、(共通の目的のための)同盟  
unomeni - 明快な、(意味が)不明瞭な所のない  
unomete - 測量単位  
unorangi - 白黒/モノクロの  
ura - 元気づける/声援を送る  
uran - 【天文学】天王星、【ギリシャ神話】ウラノス(天の神)  
uranium - 【化学】ウラン(放射性の金属元素。元素記号 U)  
urdi - 【言語】ウルドゥー語  
urdunia - 【国名】ヨルダン、【地名】ヨルダン川  
urse - 【動物】クマ  
uruguayia - 【国名】ウルグアイ、【地名】ウルグアイ川  
uruxalem - 【地名】エルサレム  
usameriki - アメリカ(合衆国)の、アメリカ人の、アメリカ的な  
usameriki samoa - 【地名】米領サモア  
usameriki virjin nesia - 【地名】米領バージン諸島 (訳注:地域により米領と英領に分かれる。britani virjin nesia=英領バージン諸島)  
usamerikia - 【国名】アメリカ合衆国(USA)  
uza - (生物を)使役する  
uzbekia - 【国名】ウズベキスタン  
uzer - 使用者、利用者、消費者、ユーザー  
uzeronam - 使用者名、利用者名、ユーザー名  

## v

vagine - 【身体】膣  
vaginitis - 【医療】膣炎  
vaksine - 【医療】 【情報科学】ワクチン  
vale - (山間のしばしば川の流れる)低地 (訳注:日本語の「谷」より広くなだらかな場所を指す)  
vampire - 【空想】吸血鬼  
vanadium - 【化学】バナジウム(金属元素。元素記号 V)  
vanile - 【植物】バニラ、【菓子】バニラ(エッセンス)、【情報科学】バニラ(元のソースに対してコードやビルド方法が標準設定のままであること)  
vanuatia - 【国名】バヌアツ  
var (vare) - 曜日  
var 1 (var un) - 月曜日  
var 2 (var dul) - 火曜日  
var 3 (var tin) - 水曜日  
var 4 (var car) - 木曜日  
var 5 (var lim) - 金曜日  
var 6 (var sis) - 土曜日  
var 7 (var sem) - 日曜日  
vatikania - 【国名】ヴァチカン市国  
vaze - 注ぎ口の付いた瓶、ポット  
vejete - 【飲食物】野菜  
vejetoniamiste - 菜食主義者  
venezolia - 【国名】ベネズエラ  
venus - 【天文学】金星、【ローマ神話】ヴィーナス(最初は菜園の女神。後に美と愛の女神)  
veri - 真実の、本当の  
verme - ネジ状の歯車、【情報科学】ワーム  
versione - 書物などの版、【情報科学】改版歴を表す数字、バージョン  
vespe - 【昆虫】ハチ (訳注:種類は問わない)  
vida - 見る  
vide - 眺め、光景  
vidomaidane - 視野  
vidu - ～に見られる  
vieti - ベトナム人/語の  
vietia - 【国名】ベトナム  
vijine - 【化学】グルタミン酸ナトリウム(MSG)  
vimane - 飛行機  
vimanokaper - ハイジャック(犯)  
vine - 【飲食物】ワイン、葡萄酒  
vineria - ワイン醸造所、ワイナリー  
vinile - 【化学】ビニル(基)、ビニール  
vire - 英雄、勇者、ヒーロー  
viri - 英雄の、英雄的な、(物語･伝承などが)英雄を扱った/叙事詩の  
virus (viruse) - 【医療】ウイルス、【情報科学】コンピューターウイルス(komputerovirus)  
virusolojia - ウイルス(病)学  
visa - 代用する  
visi - (複合語)副～/～代理  
visolekse - 【文法】代名詞  
visoprezidente - 副大統領、副総裁、副会長、副社長、副頭取  
vize - ビザ、(出入国)査証  
vizita - 訪問する、訪れる、見物に行く  
vizite - 訪問、見学  
viziter - 訪問者、来客、観光客、宿泊客  
vodun - 【宗教】ブードゥー教  
vokale - 【言語】母音  
volte - 【単位】ボルト(V)  
vota - 投票する  
vote - 投票  
votohake - 選挙権  
vulve - 【身体】(女性器の)外陰(部)/陰門  

## w

wada - 約束する  
waf (wafe) - 【動物】イヌ  
wakila - (人･団体などを)代表する、～に相当する、～の典型になる、(物･事を)表す、～であると言う  
wale - 壁、内壁、仕切り壁  
walis e futun nesia - 【地名】ウォリスフツナ諸島  
walopapir - 壁紙、壁新聞、【情報科学】壁紙  
wana - 欲する、望む  
wane - 望み、憧れ  
warise - (過去の)文化的遺産/伝統  
warke - (本/紙の)1枚、1ページ  
warkolate - (本の)ページ  
wase - 砂漠の中にある水と木の緑地、くつろぎの場/時間、オアシス  
wate - 【単位】ワット(W)  
waw - ワォ!、すごい! (訳注:驚嘆、喜びを表す)  
waxa - 洗う、洗濯する  
waxington d c (do ce) - 【地名】ワシントンD.C.  
waxomaxin - 洗濯機  
waxurse - 【動物】アライグマ  
waya - (地位･場所から)追い出す/左遷する、(財産などを)取り上げる  
waye - 外側、屋外  
wayi - 外側の  
wayodexi - 外国/外国産/外国行き/外国からの  
wayodexia - 外国  
wayomisa - 輸出する、(活動･考え方を)外国/他の地域へ広める、【情報科学】エクスポートする  
wayonam - 外名  
wayoniame - (行楽/食事目的の)遠出、遠足、ハイキング、ピクニック (訳注:欧米では食事目的の遠出をピクニック、行楽目的の遠出をハイキングとして区別する。また目的地までの移動手段は問わない)  
we - 【文法】 \[遠指示詞\] それが/それを  
weka - (眠り･睡眠･夢から)目を覚ます/起きる  
weki - 目が覚めて、油断のない  
werka - 仕事をする、労働する、働く  
werke - 仕事、課題、作業  
werker - 仕事をする人、労働者  
werkomeze - (執務･勉強用の)机  
weste - 西、西方、西部、西洋/欧米  
westi - 西にある、西へ行く/向かう、西向きの、西洋/欧米の  
westodongia - 経度  
wi - 【文法】 \[遠指示詞\] あの/あれらの  
wike - 【情報科学】ウィキ(Wiki)の記事  
wikia - 【情報科学】ウィキ(Wiki)  
wil (wilo) - 【文法】 \[時制\] 未来を表す。～だろう、～かもしれない  
wildi - 荒っぽい/凶暴な/手に負えない  
wile - 【文法】未来時制  
wina - (競技･戦闘などに)勝つ/勝利する  
wine - 勝利、優勝  
winge - (生物の)翼/羽、(航空機の)翼  
wolfe - 【動物】オオカミ  
wolfram - 【化学】タングステン(金属元素。元素記号 W)  
wolofi - ウォロフ族/語の  

## x

xakale - 【動物】ジャッカル  
xake - 枝、枝状のもの  
xale - スカーフ  
xamane - シャーマン、まじない師、呪術師  
xame - 夕方、夕暮れ、晩  
xamoden - 午後  
xamoniam - 夕食、正餐/ディナー、(公式の)晩餐会/祝宴  
xane - 山  
xanghai - 【地名】上海(中国)  
xanti - (天候･海などが)穏やかな/静かな、(人･気分･態度が)冷静な  
xarke - 【動物】サメ  
xarme - 恥ずかしさ、(罪悪に対する)恥じる思い、羞恥  
xarnir - 蝶番、ヒンジ  
xarta - ～を規定/明記する  
xarte - 条件、必要条件  
xatan (xatane) - 【空想】悪魔  
xatani - 悪魔のような/に似た、極悪な、非道の、ひどく難しい  
xataniste - 悪魔崇拝/主義者  
xatanistia - 悪魔崇拝/主義  
xatranje - 【遊戯】チェス  
xawi - (時間･距離･数量が)少しの/なけなしの/少ししかないもの/僅かしかないもの  
xaxu - 寄せ集める、かき集める、急いで作る  
xefe - (集団･組織･団体などの)長/チーフ  
xefi - 主な、主要な、中心となる  
xefi minister - 総理大臣  
xenon - 【化学】キセノン(希ガス。元素記号 Xe)  
xense - 師匠、その道の達人  
xey (xeye) - 物/物体、事/出来事、事情/事態  
xeyohale - (事の)情勢、(人が置かれた)立場/境遇/状態、シチュエーション  
xibaye - 失敗  
xiki - 上品/優雅な、的確な  
xime - 心臓、(感情の宿る)心、ハート、【遊戯】トランプのハート(♥)  
xina - 信じる、信じている、本当だと思う  
xindawistia - 【宗教】神道  
xine - 信仰  
xinge - 星、(芸能界などの)スター、星形のもの  
xipa - 濡らす、湿らす  
xipi - 濡れた、湿った  
xire - 詩、韻文、詩的な文章 (訳注:侮蔑/否定的な意味はない)  
xirer - 《中立》詩人/歌人  
xirope - シロップ、【飲食物】果実シロップ  
xita - 排便する  
xite - 大便  
xixi - 無言の、沈黙した、音/声を立てない、音信不通の、静かな、音がしない  
xixo - しっ!、静かに!  
xofa - 運転する  
xofer - 運転する人、運転者、運転手  
xogune - 【歴史】将軍  
xogunia - 【歴史】将軍職/政治、幕府  
xoke - (強打･衝突･爆発などによる)衝撃、激しい震動  
xopa - 買う、購入する  
xope - 買い物(をすること)、ショッピング  
xoper - 買い手、貿易買付人、仕入れ係、バイヤー  
xowa - (～を)見せる  
xowe - 展覧会、展示会、品評会  
xudu - (人は)～すべきである  
xukare - 砂糖、お世辞  
xukari - 砂糖の(ような)/甘い、(言葉･態度などが)甘ったるい/おべっかの  
xula - 修理する  
xule - 修理  
xuler - 修理する人、修理屋  
xute - (優れた)腕前、(特殊な)技能  
xuti - 熟練した、巧みな  
xuxe - (疲労･心労などからの)解放  

## y

yaga - 見積もる  
yago - およそ  
yagonese - 半島  
yake - 【動物】ヤク  
yala - 急ぐ、急いでする、急がせる、急き立てる  
yange - 種類、分類、形式  
yasene - 【植物】トネリコの木  
yatime - 孤児  
yatimodom - 孤児院  
ye - 【文法】 \[近指示詞\] これ(が/を)  
yehudi - ユダヤ(人)の  
yehudistia - 【宗教】ユダヤ教(義)/ユダヤ教信仰  
yemenia - 【国名】イエメン (訳注:国内情勢が不安定な国の1つ。頻繁に分裂/再統合を繰り返している)  
yesus - 【史人】イエス(キリスト)  
yexo - まだ、なお、依然として、相変わらず  
yey - わーい!、やったー! (訳注:喜びを表す)  
yeze - 【植物】ヤシの木  
yi - 【文法】 \[近指示詞\] この  
yoga - ヨガをする  
yoge - ヨガ  
yogiste - ヨガをする人  
yohani feste - 【宗教】ヨハネ祭(6月24日)  
yongopetre - 溶岩  
yongu - 融けた、(液体の中で)溶けた  
yorubi - ヨルバ族/語の  
yote - 【菓子】飴/ドロップ  
yuke - 【宝石】翡翠  
yumore - 上品な洒落やおかしみ、ユーモア  
yumori - ユーモアのある、滑稽な  
yumoriste - ユーモアを解する人、ユーモア作家  
yuterbium - 【化学】イッテルビウム(希土類金属。元素記号 Yb)  
yutrium - 【化学】イットリウム(希土類金属。元素記号 Y)  

## z

zaitune - 【植物】オリーブ(の実/木)、【色】オリーブ  
zalimi - (人･性格が)卑劣な  
zamane - 期間、時代/時勢  
zambia - 【国名】ザンビア  
zardux - 【宗教】ゾロアスター教  
zarduxiste - ゾロアスター(教)の  
zarduxistia - 拝火教/主義  
zare - (偶然性の強い)危険/ハザード  
zari - 無作為/ランダムの、でたらめの/無原則な/手当たり次第の (例:zari zay agresa=無差別攻撃)  
zay (zayi) - 【文法】 \[時制\] 現在、 \[相\] 現在進行中  
zaye - 今、現在  
zayia - 存在(すること)、いること  
zayisa - (人が)(会議･人などを)招集する  
zayisu - 現れる/出現する、見えてくる、姿を現す(一時的を含む)  
zayisula - 取り除く、除外する、始末/処分する(「殺す」の婉曲表現)  
zayoden - 今日(zayi denの複合語)  
zayu - 存在する、ある  
ze - 【文法】 \[再帰代名詞\] 彼(ら)/彼女(ら)/それ(ら)/その人(ら)  
zebre - 【動物】シマウマ  
zeme - (空に対して)地、グラウンド  
zemia - 地球  
zemodow - 【飲食物】落花生、ピーナッツ  
zemografia - 地理学  
zemokaski krake - 【地理】断層線  
zemokaski plate - 【地理】プレートテクトニクス  
zemolaskeria - 【軍事】陸軍  
zemolojia - 地質学  
zemomedi samude - 地中海の  
zemotike - (土地の)一区画
zeze - 【昆虫】ハエ  
zigzage - ジグザグ(形のもの)  
zikure - 【史跡】ジッグラト(古代メソポタミアの、階層のあるピラミッド型宗教建造物)、聖塔  
zimbabwia - 【国名】ジンバブエ  
zime - 冬、冬期 (訳注:具体的な期間は国や地域によって異なる。日本やアメリカは12～2月、イギリスは11～1月、南半球は北半球が夏の時期。季節のない国や地域もある)  
zimi - 冬の(ような)、冬らしい、寒い、冷たい  
zine - 不倫/不貞(の行為)  
zinje - 【植物】生姜(の根茎)、ジンジャー  
zinke - 【化学】亜鉛(金属元素。元素記号 Zn)  
zipa - ジッパー/ファスナー/チャックを閉める  
ziper - ジッパー/ファスナー/チャック  
zire - 【植物】クミン(香辛料の一種  
zirkonium - 【化学】ジルコニウム(金属元素。元素記号 Zr)  
ziza - 【擬態】シューシュー/ジュージュー(油で揚げるときのような音)  
zombe - ゾンビ、【宗教】ブードゥー教で超自然的な力で操られる死体、同教のベビ神  
zone - (農作物･動植物の)分布地域、～地帯、ゾーン (例:dartozone=汚染地帯)  
zukame - 【医療】風邪  
zuke - (文化によって区分される)民族集団  
zuki - 民族の/民族(学)的な/人種的な、民族特有の、魅惑的で風変わりな  
zukomedi - 異人種間の  
zuli - ズールー族/語の  
zumurude - 【宝石】エメラルド(5月の誕生石)  